<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0"><book code="MRK" style="id">NVI Spanish: Nueva Versión Internacional 1999</book>
<para style="ide">65001 (UTF-8)</para>
<para style="h">MARCOS</para>
<para style="toc1">Evangelio según Marcos</para>
<para style="toc2">Marcos</para>
<para style="toc3">Mr</para>
<para style="mt2">Evangelio según</para>
<para style="mt1">Marcos</para>
<para style="imt1">Introducción a Marcos</para>
<para style="imt2">por C. Rosalee Velloso Ewell</para>
<para style="ip"><char style="bd">E</char>n América Latina Jesús tiene muchos rostros—desde el bebé blanco y regordete acunado en los brazos de su madre María hasta el guerrero revolucionario con cara de Che Guevara. Hay algo de verdad en tales representaciones de Jesús y las variaciones que se hallan entre los dos extremos. Sin embargo, el Jesús que encontramos en el Evangelio de Marcos se proyecta mucho más allá de los estereotipos y las imágenes fabricadas a nuestro propio antojo. La narrativa de Marcos es un llamado a la subversión, socavando la superficie tranquila de la autoridad política y religiosa. Se refiere a un llamado que Dios hace a toda la creación para someterse al reino de Dios que llega a nosotros en Jesús de Nazaret. Jesús es el rey sobre todos los reyes, y el gran sumo sacerdote que reúne a Dios y la humanidad. No hay otro, y su reino no es como ningún otro. Exige nuestro compromiso total.</para>
<para style="ip">¿Está la justicia en el corazón de esta historia? Sí, una justicia que se extiende más ancha y más profunda que la que puede lograr una sociedad meramente humana. Dios tiene la intención de poner todo en orden en este mundo quebrantado, torcido y herido. (Ver Introducción a la justicia de Dios, p. XX.) La prosperidad de toda la creación, como también el juicio de todo lo malo, está en su propósito. Marcos presenta a Jesús que da su vida precisamente para eso.</para>
<para style="ip">«Comienzo del evangelio de Jesucristo, el Hijo de Dios». Así comienza el evangelio de Marcos: directo, rápido, lleno de acción. La urgencia de la narración escrita para ese tiempo y lugar hace dos milenios es también un mensaje urgente para nuestro mundo hoy. En este evangelio escuchamos un llamado a la justicia y el anuncio de que la justicia de Dios y el reino de Dios han llegado en la persona singular de Jesús de Nazaret. Marcos destaca no solo las características del reino de Dios en colores vívidos, sino que el evangelio mismo está escrito desde dentro de un contexto de injusticia, con las amenazas siempre presentes de tortura y muerte en el trasfondo.</para>
<para style="ip">Este evangelio refleja mayormente los sermones, recuerdos e información de primera mano de Pedro, el pescador de Galilea que vino a ser un líder de la iglesia primitiva. Se presume que Pedro estuvo en una prisión romana, esperando su muerte. Marcos —el mismo Juan Marcos que había viajado con Pablo y que era primo de Bernabé (Col 4:10)— había oído predicar a Pedro, escuchó las historias de Jesús, y ahora se encuentra en la capital del imperio recordando lo mejor que puede todo lo que ha oído de Pedro. Esas historias —como la del llamado de Pedro y su hermano Andrés (Mr 1:16–20), los muchos relatos de las sanidades y sermones de Jesús, instantáneas del ministerio de Jesús que conducen finalmente a la cruz— constituyen la mayor parte del Evangelio. Su conclusión dramática, quizá sin terminar, hace eco del tono urgente de su principio. No es una historia para pusilánimes. Desafía las pretensiones de los agentes de poder político y religioso, mostrando la posibilidad de un mundo renovado. Marcos presenta a Jesús en conflicto con los defensores del viejo régimen.</para>
<para style="ip">En términos generales, es fácil ser cristiano en América Latina, de modo que a menudo corremos el riesgo de olvidar cuántos cristianos hoy viven en contextos de temor, represión y violencia mientras tratan de seguir fielmente a Cristo. La situación de tales comunidades perseguidas en nuestro mundo contemporáneo no es muy diferente de la de los cristianos a quienes Marcos escribe. El imperio romano en el primer siglo no daba la bienvenida a cualquiera que decía ser señor aparte del César. Había una pobreza impresionante, esclavitud generalizada y un sistema de clases sociales que asignaban poco y nada de valor a las mujeres y los niños. El resultado era una sociedad donde muchas personas eran tratadas como meros objetos, donde el mendigar constituía una carrera vitalicia, y donde las autoridades religiosas y civiles eran fuentes de injusticia más que instrumentos de justicia.</para>
<para style="ip">El Evangelio de Marcos se desarrolla en este cuadro de vida en el imperio frente al cuadro de contraste de justicia que se presenta en Jesús de Nazaret. La trama se trata menos del orden cronológico que de las imágenes que se presentan de la justicia de Dios, basada en los sermones y relatos de Pedro. Las narrativas se organizan en tres categorías generales.</para>
<para style="ip">Primero, Marcos nos brinda un cuadro del inicio del ministerio de Jesús en Galilea (Mr 1:1–6:13). Se trata del tiempo en que Jesús es aún relativamente desconocido. En verdad, la historia comienza con el más famoso Juan el bautista. Después del encarcelamiento de Juan, Jesús reúne a sus discípulos y comienza a enseñarles acerca de la justicia de Dios, las prioridades y el carácter de este reino al revés. Bien pronto las sanidades, los milagros y las enseñanzas crean problemas con las autoridades para Jesús y sus seguidores. Los hechos de Jesús de bondad, misericordia y justicia trastornan el statu quo y dan lugar a controversias con los poderes de aquella sociedad.</para>
<para style="ip">Las sanidades de Jesús efectivamente hacen justicia para los que están enfermos y con necesidades, pero Jesús es mucho más que un sanador. Se enfrenta a las fuentes de injusticia, los prejuicios sistemáticos y las relaciones de poder que determinan el destino de la gente. Las creencias religiosas y políticas garantizan que los cobradores de impuestos sean excluidos, pero Jesús tomó la decisión de cenar con ellos (2:15). Las reglas judías pretenden prohibir a Jesús que sane a un hombre con una mano atrofiada (3:1-6); las presiones familiares intentan interrumpir la enseñanza de Jesús acerca del reino de Dios (3:21); el escepticismo en su propio pueblo desearía bajarle los humos (6:2-3). Desde el principio mismo Jesús se encuentra en conflicto con los poderes que procuran mantener el mundo sin modificaciones.</para>
<para style="ip">La segunda sección nos da unas instantáneas del ministerio de Jesús fuera de Galilea (Mr 6:14–9:29). De nuevo el texto comienza con Juan el bautista, aunque esta vez es un relato de su homicidio a manos de Herodes, el gobernador de la región. Las enseñanzas de Juan han incomodado a las autoridades al denunciar la corrupción de los que están en el poder (6:17), y Marcos revela las consecuencias de un testimonio profético. ¿Estamos preparados para sufrir por la justicia como Juan el bautista, o como Jesús?</para>
<para style="ip">Pese a que se lo malinterpreta con frecuencia, Jesús viene a ser bien conocido (6:14–15). Se retira de Galilea, llevando consigo a sus discípulos para enseñar e ilustrar a otros que están lejos de los centros de poder sobre cómo es la justicia de Dios. La imagen que Marcos nos dibuja en esta sección no tiene tanto que ver con el tema de oponerse a la injusticia (aunque Jesús sigue haciendo esto), sino más bien con la abundancia de la justicia de Dios y las maravillosas fiestas que presagian la fiesta del Cordero. Aquí encontramos la alimentación de multitudes (6:30–44 y 8:1–9), la inclusión de los gentiles en la familia de Dios (7:24–30), varias sanidades y milagros, y el relato extraordinario de la transfiguración (9:2-13).</para>
<para style="ip">La última sección importante presenta el viaje de Jesús a Jerusalén y el cumplimiento final de la justicia de Dios en esa gran ciudad (9:30–16:8). La narrativa de Marcos del viaje de Jesús a Jerusalén con sus discípulos destaca las maneras en que la injusticia se introduce en las relaciones interpersonales y en los intentos egoístas individuales de conseguir poder y control. Los discípulos se presentan en términos muy desfavorables; pelean y murmuran acerca de quién es mejor, y revelan ideas equivocadas acerca de lo que significa tener poder en el reino de Dios (9:30–10:52). En verdad, actúan como tantos en la iglesia hoy que buscan ser servidos más que servir a otros, y necesitan aprender la lección difícil de que la justicia de Dios tiene un aspecto muy diferente del concepto del mundo. Son los despreciados—niños y mendigos ciegos—que se levantan como ejemplos de los seguidores genuinos de Cristo; vemos que el Espíritu descansa en estos mientras los levanta hasta ser para nosotros luces y señales del reino de Dios en la tierra.</para>
<para style="ip">Al llegar a Jerusalén, Jesús desenmascara la hipocresía tanto del sistema cultural como del religioso que oprimen a los de afuera, los pobres y los débiles, aunque siguen reclamando como suya una ley diseñada para aplicar la justicia. Marcos ha comenzado la historia del evangelio mostrando sus raíces en uno de los profetas favoritos de Israel, Isaías. En las palabras de Isaías y a través del mensajero Juan el bautista viene el anuncio: «Preparen el camino del Señor, háganle sendas derechas» (Mr 1:3; Is 40:3). Al final de la historia del evangelio, Marcos nuevamente hace eco de Isaías, recordando a sus lectores las consecuencias de una vida dedicada a la justicia: «Maltratado y humillado, ni siquiera abrió su boca … Fue arrancado … y golpeado por la transgresión de mi pueblo» (Is 53:7–8).</para>
<para style="ip">Muchos años antes, Isaías había anunciado el reinado venidero de justicia, el reino al revés donde un niño conduce y donde los despreciados y excluidos son levantados por Dios. (Véanse, por ejemplo, Is 1:15-17; 2:2-4; 5:8-9; 10:1-3; 11:1-9; 42:1-4; 54:11-14.) Marcos cita a Isaías para mostrar las maneras en que Jesús cumple a la perfección la profecía del Antiguo Testamento y se fija en la gran tradición de Israel. Pero más que eso, la justicia de Dios tal como la presenta el profeta viene a ser el trasfondo, la tela en la que Marcos pinta los relatos del ministerio de Jesús en la tierra. Por lo tanto, la justicia no es simplemente una lente por la que uno puede leer el Evangelio de Marcos, sino que, en verdad, constituye todo el marco de la historia del evangelio y de la exigencia que impone Jesús a nuestra vida hoy: la exigencia de un discipulado costoso, en el cual el seguir a Jesús y compartir su gracia y su justicia con otros bien puede llevarnos a experimentar persecución y opresión.</para>
<para style="iex"><char style="k">C. Rosalee Velloso Ewell (Brasil)</char> es directora ejecutiva de la Comisión Teológica de la Alianza Evangélica Mundial. Enseña y escribe en los rubros de evangelismo, teología bíblica, misiones urbanas y relaciones interconfesionales. Rosalee ha conducido talleres y seminarios sobre paz y reconciliación en distintas partes del mundo, incluso en el Líbano, Tailandia y Nigeria. Con su familia y vecinos vive en una comunidad donde comparten un jardín, diecisiete niños, cuatro conejos y un hámster.</para>
<para style="ie"/>
<chapter number="1" style="c"/>
<para style="s1">Juan el Bautista prepara el camino</para>
<para style="sr">1:2-8 – <char style="xt">Mt 3:1-11; Lc 3:2-16</char></para>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Comienzo del <char style="w">evangelio</char> de <char style="w">Jesucristo</char>, el Hijo de Dios.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:1 </char><char style="ft" closed="false">Var. no incluye: </char><char style="fqa" closed="false">el Hijo de Dios</char><char style="ft" closed="false">.</char></note></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sucedió como está escrito en el profeta Isaías:</para>
<para style="q1">«Yo estoy por enviar a mi mensajero delante de ti,</para>
<para style="q2">el cual preparará tu camino».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:2 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Mal 3:1</char></char></note></para>
<para style="q1"><verse number="3" style="v"/>«Voz de uno que grita en el desierto:</para>
<para style="q1">“Preparen el camino del Señor,</para>
<para style="q2">háganle sendas derechas”».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:3 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Is 40:3</char></char></note></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Así se presentó Juan, bautizando en el desierto y predicando el bautismo de <char style="w">arrepentimiento</char> para el perdón de pecados. <verse number="5" style="v"/>Toda la gente de la región de Judea y de la ciudad de Jerusalén acudía a él. Cuando confesaban sus pecados, él los bautizaba en el río Jordán. <verse number="6" style="v"/>La ropa de Juan estaba hecha de pelo de camello. Llevaba puesto un cinturón de cuero, y comía langostas y miel silvestre. <verse number="7" style="v"/>Predicaba de esta manera: «Después de mí viene uno más poderoso que yo; ni siquiera merezco agacharme para desatar la correa de sus sandalias. <verse number="8" style="v"/>Yo los he bautizado a ustedes con<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:8 </char><char style="fq" closed="false">con</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">en</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> agua, pero él los bautizará con el Espíritu Santo».</para>
<para style="s1">Bautismo y tentación de Jesús</para>
<para style="sr">1:9-11 – <char style="xt">Mt 3:13-17; Lc 3:21-22</char></para>
<para style="sr">1:12-13 – <char style="xt">Mt 4:1-11; Lc 4:1-13</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="9" style="v"/>En esos días llegó Jesús desde Nazaret de Galilea y fue bautizado por Juan en el Jordán. <verse number="10" style="v"/>En seguida, al subir del agua, Jesús vio que el cielo se abría y que el Espíritu bajaba sobre él como una paloma. <verse number="11" style="v"/>También se oyó una voz del cielo que decía: «Tú eres mi Hijo amado; estoy muy complacido contigo».</para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="12" style="v"/>En seguida el Espíritu lo impulsó a ir al desierto, <verse number="13" style="v"/>y allí fue <char style="w">tentado</char> por Satanás durante cuarenta días. Estaba entre las fieras, y los ángeles le servían.</para>
<para style="s1">Llamamiento de los primeros discípulos</para>
<para style="sr">1:16-20 – <char style="xt">Mt 4:18-22; Lc 5:2-11; Jn 1:35-42</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_2 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="14" style="v"/>Después de que encarcelaron a Juan, Jesús se fue a Galilea a anunciar las buenas <char style="w">nuevas</char> de Dios. <verse number="15" style="v"/>«Se ha cumplido el tiempo —decía—. El reino de Dios está cerca. ¡<char style="w">Arrepiéntanse</char> y crean las buenas <char style="w">nuevas</char>!»</para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pasando por la orilla del mar de Galilea, Jesús vio a Simón y a su hermano Andrés que echaban la red al lago, pues eran pescadores. <verse number="17" style="v"/>«Vengan, síganme —les dijo Jesús—, y los haré pescadores de hombres». <verse number="18" style="v"/>Al momento dejaron las redes y lo siguieron.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Un poco más adelante vio a <char style="w">Jacobo</char> y a su hermano Juan, hijos de Zebedeo, que estaban en su barca remendando las redes. <verse number="20" style="v"/>En seguida los llamó, y ellos, dejando a su padre Zebedeo en la barca con los jornaleros, se fueron con Jesús.</para>
<para style="s1">Jesús expulsa a un espíritu maligno</para>
<para style="sr">1:21-28 – <char style="xt">Lc 4:31-37</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="21" style="v"/>Entraron en Capernaúm, y tan pronto como llegó el <char style="w">sábado</char>, Jesús fue a la sinagoga y se puso a enseñar. <verse number="22" style="v"/>La gente se asombraba de su enseñanza, porque la impartía como quien tiene autoridad y no como los <char style="w">maestros</char> de la ley. <verse number="23" style="v"/>De repente, en la sinagoga, un hombre que estaba poseído por un <char style="w">espíritu</char> maligno gritó:</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>—¿Por qué te entrometes, Jesús de Nazaret? ¿Has venido a destruirnos? Yo sé quién eres tú: ¡el Santo de Dios!</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>—¡Cállate! —lo reprendió Jesús—. ¡Sal de ese hombre!</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Entonces el espíritu maligno sacudió al hombre violentamente y salió de él dando un alarido. <verse number="27" style="v"/>Todos se quedaron tan asustados que se preguntaban unos a otros: «¿Qué es esto? ¡Una enseñanza nueva, pues lo hace con autoridad! Les da órdenes incluso a los espíritus malignos, y le obedecen». <verse number="28" style="v"/>Como resultado, su fama se extendió rápidamente por toda la región de Galilea.</para>
<para style="s1">Jesús sana a muchos enfermos</para>
<para style="sr">1:29-31 – <char style="xt">Mt 8:14-15; Lc 4:38-39</char></para>
<para style="sr">1:32-34 – <char style="xt">Mt 8:16-17; Lc 4:40-41</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tan pronto como salieron de la sinagoga, Jesús fue con <char style="w">Jacobo</char> y Juan a casa de Simón y Andrés. <verse number="30" style="v"/>La suegra de Simón estaba en cama con fiebre, y en seguida se lo dijeron a Jesús. <verse number="31" style="v"/>Él se le acercó, la tomó de la mano y la ayudó a levantarse. Entonces se le quitó la fiebre y se puso a servirles.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Al atardecer, cuando ya se ponía el sol, la gente le llevó a Jesús todos los enfermos y endemoniados, <verse number="33" style="v"/>de manera que la población entera se estaba congregando a la puerta. <verse number="34" style="v"/>Jesús sanó a muchos que padecían de diversas enfermedades. También expulsó a muchos demonios, pero no los dejaba hablar porque sabían quién era él.</para>
<para style="s1">Jesús ora en un lugar solitario</para>
<para style="sr">1:35-38 – <char style="xt">Lc 4:42-43</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="35" style="v"/>Muy de madrugada, cuando todavía estaba oscuro, Jesús se levantó, salió de la casa y se fue a un lugar solitario, donde se puso a orar. <verse number="36" style="v"/>Simón y sus compañeros salieron a buscarlo.</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por fin lo encontraron y le dijeron:</para>
<para style="p">—Todo el mundo te busca.</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesús respondió:</para>
<para style="p">—Vámonos de aquí a otras aldeas cercanas donde también pueda predicar; para esto he venido.</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Así que recorrió toda Galilea, predicando en las sinagogas y expulsando demonios.</para>
<para style="s1">Jesús sana a un leproso</para>
<para style="sr">1:40-44 – <char style="xt">Mt 8:2-4; Lc 5:12-14</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="40" style="v"/>Un hombre que tenía <char style="w">lepra</char> se le acercó, y de rodillas le suplicó:</para>
<para style="p">—Si quieres, puedes <char style="w">limpiarme</char>.</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>Movido a compasión, Jesús extendió la mano y tocó al hombre, diciéndole:</para>
<para style="p">—Sí quiero. ¡Queda limpio!</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>Al instante se le quitó la lepra y quedó sano.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">1:42 </char><char style="fq" closed="false">sano</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">limpio</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> <verse number="43" style="v"/>Jesús lo despidió en seguida con una fuerte advertencia:</para>
<para style="p"><verse number="44" style="v"/>—Mira, no se lo digas a nadie; solo ve, preséntate al sacerdote y lleva por tu <char style="w">purificación</char> lo que ordenó Moisés, para que les sirva de testimonio.</para>
<para style="p"><verse number="45" style="v"/>Pero él salió y comenzó a hablar sin reserva, divulgando lo sucedido. Como resultado, Jesús ya no podía entrar en ningún pueblo abiertamente, sino que se quedaba afuera, en lugares solitarios. Aun así, gente de todas partes seguía acudiendo a él.</para>
<chapter number="2" style="c"/>
<para style="s1">Jesús sana a un paralítico</para>
<para style="sr">2:3-12 – <char style="xt">Mt 9:2-8; Lc 5:18-26</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="1" style="v"/>Unos días después, cuando Jesús entró de nuevo en Capernaúm, corrió la voz de que estaba en casa. <verse number="2" style="v"/>Se aglomeraron tantos que ya no quedaba sitio ni siquiera frente a la puerta mientras él les predicaba la palabra. <verse number="3" style="v"/>Entonces llegaron cuatro hombres que le llevaban un paralítico. <verse number="4" style="v"/>Como no podían acercarlo a Jesús por causa de la multitud, quitaron parte del techo encima de donde estaba Jesús y, luego de hacer una abertura, bajaron la camilla en la que estaba acostado el paralítico. <verse number="5" style="v"/>Al ver Jesús la fe de ellos, le dijo al paralítico:</para>
<para style="p">—Hijo, tus pecados quedan perdonados.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estaban sentados allí algunos <char style="w">maestros</char> de la ley, que pensaban: <verse number="7" style="v"/>«¿Por qué habla este así? ¡Está <char style="w">blasfemando</char>! ¿Quién puede perdonar pecados sino solo Dios?»</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>En ese mismo instante supo Jesús en su espíritu que esto era lo que estaban pensando.</para>
<para style="p">—¿Por qué razonan así? —les dijo—. <verse number="9" style="v"/>¿Qué es más fácil, decirle al paralítico: “Tus pecados son perdonados”, o decirle: “Levántate, toma tu camilla y anda”? <verse number="10" style="v"/>Pues para que sepan que el Hijo del hombre tiene autoridad en la tierra para perdonar pecados —se dirigió entonces al paralítico—: <verse number="11" style="v"/>A ti te digo, levántate, toma tu camilla y vete a tu casa.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Él se levantó, tomó su camilla en seguida y salió caminando a la vista de todos. Ellos se quedaron asombrados y comenzaron a alabar a Dios.</para>
<para style="p">—Jamás habíamos visto cosa igual —decían.</para>
<para style="s1">Llamamiento de Leví</para>
<para style="sr">2:14-17 – <char style="xt">Mt 9:9-13; Lc 5:27-32</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="13" style="v"/>De nuevo salió Jesús a la orilla del lago. Toda la gente acudía a él, y él les enseñaba. <verse number="14" style="v"/>Al pasar vio a Leví hijo de Alfeo, donde este cobraba impuestos.</para>
<para style="p">—Sígueme —le dijo Jesús.</para>
<para style="p">Y Leví se levantó y lo siguió.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sucedió que, estando Jesús a la mesa en casa de Leví, muchos <char style="w">recaudadores</char> de impuestos y <char style="w">pecadores</char> se <char style="w">sentaron</char> con él y sus discípulos, pues ya eran muchos los que lo seguían. <verse number="16" style="v"/>Cuando los <char style="w">maestros</char> de la ley que eran <char style="w">fariseos</char> vieron con quién comía, les preguntaron a sus discípulos:</para>
<para style="p">—¿Y este come con recaudadores de impuestos y con pecadores?</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Al oírlos, Jesús les contestó:</para>
<para style="p">—No son los sanos los que necesitan médico sino los enfermos. Y yo no he venido a llamar a justos sino a pecadores.</para>
<para style="s1">Le preguntan a Jesús sobre el ayuno</para>
<para style="sr">2:18-22 – <char style="xt">Mt 9:14-17; Lc 5:33-38</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="18" style="v"/>Al ver que los discípulos de Juan y los <char style="w">fariseos</char> ayunaban, algunos se acercaron a Jesús y le preguntaron:</para>
<para style="p">—¿Cómo es que los discípulos de Juan y de los fariseos ayunan, pero los tuyos no?</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesús les contestó:</para>
<para style="p">—¿Acaso pueden ayunar los invitados del novio mientras él está con ellos? No pueden hacerlo mientras lo tienen con ellos. <verse number="20" style="v"/>Pero llegará el día en que se les quitará el novio, y ese día sí ayunarán. <verse number="21" style="v"/>Nadie remienda un vestido viejo con un retazo de tela nueva. De hacerlo así, el remiendo fruncirá el vestido y la rotura se hará peor. <verse number="22" style="v"/>Ni echa nadie vino nuevo en odres viejos. De hacerlo así, el vino hará reventar los odres y se arruinarán tanto el vino como los odres. Más bien, el vino nuevo se echa en odres nuevos.</para>
<para style="s1">Señor del sábado</para>
<para style="sr">2:23-28 – <char style="xt">Mt 12:1-8; Lc 6:1-5</char></para>
<para style="sr">3:1-6 – <char style="xt">Mt 12:9-14; Lc 6:6-11</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="23" style="v"/>Un <char style="w">sábado</char>, al cruzar Jesús los sembrados, sus discípulos comenzaron a arrancar a su paso unas espigas de trigo.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>—Mira —le preguntaron los <char style="w">fariseos</char>—, ¿por qué hacen ellos lo que está prohibido hacer en sábado?</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Él les contestó:</para>
<para style="p">—¿Nunca han leído lo que hizo David en aquella ocasión, cuando él y sus compañeros tuvieron hambre y pasaron necesidad? <verse number="26" style="v"/>Entró en la casa de Dios cuando Abiatar era el sumo sacerdote, y comió los panes consagrados a Dios, que solo a los sacerdotes les es permitido comer. Y dio también a sus compañeros.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>»El sábado se hizo para el hombre, y no el hombre para el sábado —añadió—. <verse number="28" style="v"/>Así que el Hijo del hombre es Señor incluso del sábado.</para>
<chapter number="3" style="c"/>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="1" style="v"/>En otra ocasión entró en la sinagoga, y había allí un hombre que tenía la mano paralizada. <verse number="2" style="v"/>Algunos que buscaban un motivo para acusar a Jesús no le quitaban la vista de encima para ver si sanaba al enfermo en <char style="w">sábado</char>. <verse number="3" style="v"/>Entonces Jesús le dijo al hombre de la mano paralizada:</para>
<para style="p">—Ponte de pie frente a todos.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Luego dijo a los otros:</para>
<para style="p">—¿Qué está permitido en sábado: hacer el bien o hacer el mal, salvar una <char style="w">vida</char> o matar?</para>
<para style="p">Pero ellos permanecieron callados. <verse number="5" style="v"/>Jesús se les quedó mirando, enojado y entristecido por la dureza de su corazón, y le dijo al hombre:</para>
<para style="p">—Extiende la mano.</para>
<para style="p">La extendió, y la mano le quedó restablecida. <verse number="6" style="v"/>Tan pronto como salieron los fariseos, comenzaron a tramar con los herodianos cómo matar a Jesús.</para>
<para style="s1">La multitud sigue a Jesús</para>
<para style="sr">3:7-12 – <char style="xt">Mt 12:15-16; Lc 6:17-19</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesús se retiró al lago con sus discípulos, y mucha gente de Galilea lo siguió. <verse number="8" style="v"/>Cuando se enteraron de todo lo que hacía, acudieron también a él muchos de Judea y Jerusalén, de Idumea, del otro lado del Jordán y de las regiones de Tiro y Sidón. <verse number="9" style="v"/>Entonces, para evitar que la gente lo atropellara, encargó a sus discípulos que le tuvieran preparada una pequeña barca; <verse number="10" style="v"/>pues como había sanado a muchos, todos los que sufrían dolencias se abalanzaban sobre él para tocarlo. <verse number="11" style="v"/>Además, los <char style="w">espíritus</char> malignos, al verlo, se postraban ante él, gritando: «¡Tú eres el Hijo de Dios!» <verse number="12" style="v"/>Pero él les ordenó terminantemente que no dijeran quién era él.</para>
<para style="s1">Nombramiento de los doce apóstoles</para>
<para style="sr">3:16-19 – <char style="xt">Mt 10:2-4; Lc 6:14-16; Hch 1:13</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_2 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="13" style="v"/>Subió Jesús a una montaña y llamó a los que quiso, los cuales se reunieron con él. <verse number="14" style="v"/>Designó a doce, a quienes nombró apóstoles,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:14 </char><char style="ft" closed="false">Var. no incluye: </char><char style="fqa" closed="false">a quienes nombró apóstoles</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> para que lo acompañaran y para enviarlos a predicar <verse number="15" style="v"/>y ejercer autoridad para expulsar demonios. <verse number="16" style="v"/>Estos son los doce que él nombró: Simón (a quien llamó Pedro); <verse number="17" style="v"/><char style="w">Jacobo</char> y su hermano Juan, hijos de Zebedeo (a quienes llamó Boanerges, que significa: Hijos del trueno); <verse number="18" style="v"/>Andrés, Felipe, Bartolomé, Mateo, Tomás, Jacobo, hijo de Alfeo; Tadeo, Simón el Zelote <verse number="19" style="v"/>y Judas Iscariote, el que lo traicionó.</para>
<para style="s1">Jesús y Beelzebú</para>
<para style="sr">3:23-27 – <char style="xt">Mt 12:25-29; Lc 11:14-22</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="20" style="v"/>Luego entró en una casa, y de nuevo se aglomeró tanta gente que ni siquiera podían comer él y sus discípulos. <verse number="21" style="v"/>Cuando se enteraron sus parientes, salieron a hacerse cargo de él, porque decían: «Está fuera de sí».</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Los <char style="w">maestros</char> de la ley que habían llegado de Jerusalén decían: «¡Está poseído por <char style="w">Beelzebú</char>! Expulsa a los demonios por medio del príncipe de los demonios».</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Entonces Jesús los llamó y les habló en parábolas: «¿Cómo puede Satanás expulsar a Satanás? <verse number="24" style="v"/>Si un reino está dividido contra sí mismo, ese reino no puede mantenerse en pie. <verse number="25" style="v"/>Y si una familia está dividida contra sí misma, esa familia no puede mantenerse en pie. <verse number="26" style="v"/>Igualmente, si Satanás se levanta contra sí mismo y se divide, no puede mantenerse en pie, sino que ha llegado su fin. <verse number="27" style="v"/>Ahora bien, nadie puede entrar en la casa de alguien fuerte y arrebatarle sus bienes a menos que primero lo ate. Solo entonces podrá robar su casa. <verse number="28" style="v"/>Les aseguro que todos los pecados y <char style="w">blasfemias</char> se les perdonarán a todos por igual, <verse number="29" style="v"/>excepto a quien blasfeme contra el Espíritu Santo. Este no tendrá perdón jamás; es culpable de un pecado eterno».</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Es que ellos habían dicho: «Tiene un <char style="w">espíritu</char> maligno».</para>
<para style="s1">La madre y los hermanos de Jesús</para>
<para style="sr">3:31-33 – <char style="xt">Mt 12:46-50; Lc 8:19-21</char></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>En eso llegaron la madre y los hermanos de Jesús. Se quedaron afuera y enviaron a alguien a llamarlo, <verse number="32" style="v"/>pues había mucha gente sentada alrededor de él.</para>
<para style="p">—Mira, tu madre y tus hermanos<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">3:32 </char><char style="fq" closed="false">tus hermanos</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">tus hermanos y tus hermanas</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> están afuera y te buscan —le dijeron.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>—¿Quiénes son mi madre y mis hermanos? —replicó Jesús.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Luego echó una mirada a los que estaban sentados alrededor de él y añadió:</para>
<para style="p">—Aquí tienen a mi madre y a mis hermanos. <verse number="35" style="v"/>Cualquiera que hace la voluntad de Dios es mi hermano, mi hermana y mi madre.</para>
<chapter number="4" style="c"/>
<para style="s1">Parábola del sembrador</para>
<para style="sr">4:1-12 – <char style="xt">Mt 13:1-15; Lc 8:4-10</char></para>
<para style="sr">4:13-20 – <char style="xt">Mt 13:18-23; Lc 8:11-15</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="1" style="v"/>De nuevo comenzó Jesús a enseñar a la orilla del lago. La multitud que se reunió para verlo era tan grande que él subió y se sentó en una barca que estaba en el lago, mientras toda la gente se quedaba en la playa. <verse number="2" style="v"/>Entonces se puso a enseñarles muchas cosas por medio de parábolas y, como parte de su instrucción, les dijo: <verse number="3" style="v"/>«¡Pongan atención! Un sembrador salió a sembrar. <verse number="4" style="v"/>Sucedió que al esparcir él la semilla, una parte cayó junto al camino, y llegaron los pájaros y se la comieron. <verse number="5" style="v"/>Otra parte cayó en terreno pedregoso, sin mucha tierra. Esa semilla brotó pronto porque la tierra no era profunda; <verse number="6" style="v"/>pero cuando salió el sol, las plantas se marchitaron y, por no tener raíz, se secaron. <verse number="7" style="v"/>Otra parte de la semilla cayó entre espinos que, al crecer, la ahogaron, de modo que no dio fruto. <verse number="8" style="v"/>Pero las otras semillas cayeron en buen terreno. Brotaron, crecieron y produjeron una cosecha que rindió el treinta, el sesenta y hasta el ciento por uno.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>»El que tenga oídos para oír, que oiga», añadió Jesús.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cuando se quedó solo, los doce y los que estaban alrededor de él le hicieron preguntas sobre las parábolas. <verse number="11" style="v"/>«A ustedes se les ha revelado el <char style="w">secreto</char> del reino de Dios —les contestó—; pero a los de afuera todo les llega por medio de parábolas, <verse number="12" style="v"/>para que</para>
<para style="q1">»“por mucho que vean, no perciban;</para>
<para style="q2">y por mucho que oigan, no entiendan;</para>
<para style="q1">no sea que se conviertan y sean perdonados”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:12 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Is 6:9,10</char></char></note></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>»¿No entienden esta parábola? —continuó Jesús—. ¿Cómo podrán, entonces, entender las demás? <verse number="14" style="v"/>El sembrador siembra la palabra. <verse number="15" style="v"/>Algunos son como lo sembrado junto al camino, donde se siembra la palabra. Tan pronto como la oyen, viene Satanás y les quita la palabra sembrada en ellos. <verse number="16" style="v"/>Otros son como lo sembrado en terreno pedregoso: cuando oyen la palabra, en seguida la reciben con alegría, <verse number="17" style="v"/>pero como no tienen raíz, duran poco tiempo. Cuando surgen problemas o persecución a causa de la palabra, en seguida se apartan de ella. <verse number="18" style="v"/>Otros son como lo sembrado entre espinos: oyen la palabra, <verse number="19" style="v"/>pero las preocupaciones de esta vida, el engaño de las riquezas y muchos otros malos deseos entran hasta ahogar la palabra, de modo que esta no llega a dar fruto. <verse number="20" style="v"/>Pero otros son como lo sembrado en buen terreno: oyen la palabra, la aceptan y producen una cosecha que rinde el treinta, el sesenta y hasta el ciento por uno».</para>
<para style="s1">Una lámpara en una repisa</para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="21" style="v"/>También les dijo: «¿Acaso se trae una lámpara para ponerla debajo de un cajón o debajo de la cama? ¿No es, por el contrario, para ponerla en una repisa? <verse number="22" style="v"/>No hay nada escondido que no esté destinado a descubrirse; tampoco hay nada oculto que no esté destinado a ser revelado. <verse number="23" style="v"/>El que tenga oídos para oír, que oiga.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>»Pongan mucha atención —añadió—. Con la medida que midan a otros, se les medirá a ustedes, y aún más se les añadirá. <verse number="25" style="v"/>Al que tiene, se le dará más; al que no tiene, hasta lo poco que tiene se le quitará».</para>
<para style="s1">Parábola de la semilla que crece</para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesús continuó: «El reino de Dios se parece a quien esparce semilla en la tierra. <verse number="27" style="v"/>Sin que este sepa cómo, y ya sea que duerma o esté despierto, día y noche brota y crece la semilla. <verse number="28" style="v"/>La tierra da fruto por sí sola; primero el tallo, luego la espiga, y después el grano lleno en la espiga. <verse number="29" style="v"/>Tan pronto como el grano está maduro, se le mete la hoz, pues ha llegado el tiempo de la cosecha».</para>
<para style="s1">Parábola del grano de mostaza</para>
<para style="sr">4:30-32 – <char style="xt">Mt 13:31-32; Lc 13:18-19</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="30" style="v"/>También dijo: «¿Con qué vamos a comparar el reino de Dios? ¿Qué parábola podemos usar para describirlo? <verse number="31" style="v"/>Es como un grano de mostaza: cuando se siembra en la tierra, es la semilla más pequeña que hay, <verse number="32" style="v"/>pero una vez sembrada crece hasta convertirse en la más grande de las hortalizas, y echa ramas tan grandes que las aves pueden anidar bajo su sombra».</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Y con muchas parábolas semejantes les enseñaba Jesús la palabra hasta donde podían entender. <verse number="34" style="v"/>No les decía nada sin emplear parábolas. Pero cuando estaba a solas con sus discípulos, les explicaba todo.</para>
<para style="s1">Jesús calma la tormenta</para>
<para style="sr">4:35-41 – <char style="xt">Mt 8:18,23-27; Lc 8:22-25</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ese día al anochecer, les dijo a sus discípulos:</para>
<para style="p">—Crucemos al otro lado.</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Dejaron a la multitud y se fueron con él en la barca donde estaba. También lo acompañaban otras barcas. <verse number="37" style="v"/>Se desató entonces una fuerte tormenta, y las olas azotaban la barca, tanto que ya comenzaba a inundarse. <verse number="38" style="v"/>Jesús, mientras tanto, estaba en la popa, durmiendo sobre un cabezal, así que los discípulos lo despertaron.</para>
<para style="p">—¡Maestro! —gritaron—, ¿no te importa que nos ahoguemos?</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Él se levantó, reprendió al viento y ordenó al mar:</para>
<para style="p">—¡Silencio! ¡Cálmate!</para>
<para style="p">El viento se calmó y todo quedó completamente tranquilo.</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>—¿Por qué tienen tanto miedo? —dijo a sus discípulos—. ¿Todavía<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">4:40 </char><char style="fq" closed="false">Todavía</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">Cómo es que</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> no tienen fe?</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ellos estaban espantados y se decían unos a otros:</para>
<para style="p">—¿Quién es este, que hasta el viento y el mar le obedecen?</para>
<chapter number="5" style="c"/>
<para style="s1">Liberación de un endemoniado</para>
<para style="sr">5:1-17 – <char style="xt">Mt 8:28-34; Lc 8:26-37</char></para>
<para style="sr">5:18-20 – <char style="xt">Lc 8:38-39</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cruzaron el lago hasta llegar a la región de los gerasenos.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:1 </char><char style="fq" closed="false">gerasenos</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">gadarenos</char><char style="ft" closed="false">; otra var. </char><char style="fqa" closed="false">gergesenos</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> <verse number="2" style="v"/>Tan pronto como desembarcó Jesús, un hombre poseído por un <char style="w">espíritu</char> maligno le salió al encuentro de entre los sepulcros. <verse number="3" style="v"/>Este hombre vivía en los sepulcros, y ya nadie podía sujetarlo, ni siquiera con cadenas. <verse number="4" style="v"/>Muchas veces lo habían atado con cadenas y grilletes, pero él los destrozaba, y nadie tenía fuerza para dominarlo. <verse number="5" style="v"/>Noche y día andaba por los sepulcros y por las colinas, gritando y golpeándose con piedras.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Cuando vio a Jesús desde lejos, corrió y se postró delante de él.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>—¿Por qué te entrometes, Jesús, Hijo del Dios Altísimo? —gritó con fuerza—. ¡Te ruego por Dios que no me atormentes!</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Es que Jesús le había dicho: «¡Sal de este hombre, espíritu maligno!»</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>—¿Cómo te llamas? —le preguntó Jesús.</para>
<para style="p">—Me llamo Legión —respondió—, porque somos muchos.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Y con insistencia le suplicaba a Jesús que no los expulsara de aquella región.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como en una colina estaba paciendo una manada de muchos cerdos, los demonios le rogaron a Jesús:</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>—Mándanos a los cerdos; déjanos entrar en ellos.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Así que él les dio permiso. Cuando los espíritus malignos salieron del hombre, entraron en los cerdos, que eran unos dos mil, y la manada se precipitó al lago por el despeñadero y allí se ahogó.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Los que cuidaban los cerdos salieron huyendo y dieron la noticia en el pueblo y por los campos, y la gente fue a ver lo que había pasado. <verse number="15" style="v"/>Llegaron adonde estaba Jesús, y cuando vieron al que había estado poseído por la legión de demonios, sentado, vestido y en su sano juicio, tuvieron miedo. <verse number="16" style="v"/>Los que habían presenciado estos hechos le contaron a la gente lo que había sucedido con el endemoniado y con los cerdos. <verse number="17" style="v"/>Entonces la gente comenzó a suplicarle a Jesús que se fuera de la región.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mientras subía Jesús a la barca, el que había estado endemoniado le rogaba que le permitiera acompañarlo. <verse number="19" style="v"/>Jesús no se lo permitió, sino que le dijo:</para>
<para style="p">—Vete a tu casa, a los de tu familia, y diles todo lo que el Señor ha hecho por ti y cómo te ha tenido compasión.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Así que el hombre se fue y se puso a proclamar en <char style="w">Decápolis</char> lo mucho que Jesús había hecho por él. Y toda la gente se quedó asombrada.</para>
<para style="s1">Una niña muerta y una mujer enferma</para>
<para style="sr">5:22-43 – <char style="xt">Mt 9:18-26; Lc 8:41-56</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="21" style="v"/>Después de que Jesús regresó en la barca al otro lado del lago, se reunió alrededor de él una gran multitud, por lo que él se quedó en la orilla. <verse number="22" style="v"/>Llegó entonces uno de los jefes de la sinagoga, llamado Jairo. Al ver a Jesús, se arrojó a sus pies, <verse number="23" style="v"/>suplicándole con insistencia:</para>
<para style="p">—Mi hijita se está muriendo. Ven y pon tus manos sobre ella para que se <char style="w">sane</char> y viva.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesús se fue con él, y lo seguía una gran multitud, la cual lo apretujaba. <verse number="25" style="v"/>Había entre la gente una mujer que hacía doce años padecía de hemorragias. <verse number="26" style="v"/>Había sufrido mucho a manos de varios médicos, y se había gastado todo lo que tenía sin que le hubiera servido de nada, pues en vez de mejorar, iba de mal en peor. <verse number="27" style="v"/>Cuando oyó hablar de Jesús, se le acercó por detrás entre la gente y le tocó el manto. <verse number="28" style="v"/>Pensaba: «Si logro tocar siquiera su ropa, quedaré sana». <verse number="29" style="v"/>Al instante cesó su hemorragia, y se dio cuenta de que su cuerpo había quedado libre de esa aflicción.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Al momento también Jesús se dio cuenta de que de él había salido poder, así que se volvió hacia la gente y preguntó:</para>
<para style="p">—¿Quién me ha tocado la ropa?</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>—Ves que te apretuja la gente —le contestaron sus discípulos—, y aun así preguntas: “¿Quién me ha tocado?”</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pero Jesús seguía mirando a su alrededor para ver quién lo había hecho. <verse number="33" style="v"/>La mujer, sabiendo lo que le había sucedido, se acercó temblando de miedo y, arrojándose a sus pies, le confesó toda la verdad.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>—¡Hija, tu fe te ha sanado! —le dijo Jesús—. Vete en paz y queda sana de tu aflicción.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todavía estaba hablando Jesús, cuando llegaron unos hombres de la casa de Jairo, jefe de la sinagoga, para decirle:</para>
<para style="p">—Tu hija ha muerto. ¿Para qué sigues molestando al Maestro?</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sin hacer caso de la noticia, Jesús le dijo al jefe de la sinagoga:</para>
<para style="p">—No tengas miedo; cree nada más.</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>No dejó que nadie lo acompañara, excepto Pedro, <char style="w">Jacobo</char> y Juan, el hermano de Jacobo. <verse number="38" style="v"/>Cuando llegaron a la casa del jefe de la sinagoga, Jesús notó el alboroto, y que la gente lloraba y daba grandes alaridos. <verse number="39" style="v"/>Entró y les dijo:</para>
<para style="p">—¿Por qué tanto alboroto y llanto? La niña no está muerta sino dormida.</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>Entonces empezaron a burlarse de él, pero él los sacó a todos, tomó consigo al padre y a la madre de la niña y a los discípulos que estaban con él, y entró adonde estaba la niña. <verse number="41" style="v"/>La tomó de la mano y le dijo:</para>
<para style="p">—<char style="tl">Talita cum</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">5:41 </char><char style="fq" closed="false">cum</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">cumi</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> (que significa: Niña, a ti te digo, ¡levántate!).</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>La niña, que tenía doce años, se levantó en seguida y comenzó a andar. Ante este hecho todos se llenaron de asombro. <verse number="43" style="v"/>Él dio órdenes estrictas de que nadie se enterara de lo ocurrido, y les mandó que le dieran de comer a la niña.</para>
<chapter number="6" style="c"/>
<para style="s1">Un profeta sin honra</para>
<para style="sr">6:1-6 – <char style="xt">Mt 13:54-58</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salió Jesús de allí y fue a su tierra, en compañía de sus discípulos. <verse number="2" style="v"/>Cuando llegó el <char style="w">sábado</char>, comenzó a enseñar en la sinagoga.</para>
<para style="p">—¿De dónde sacó este tales cosas? —decían maravillados muchos de los que le oían—. ¿Qué sabiduría es esta que se le ha dado? ¿Cómo se explican estos milagros que vienen de sus manos? <verse number="3" style="v"/>¿No es acaso el carpintero, el hijo de María y hermano de <char style="w">Jacobo</char>, de José, de Judas y de Simón? ¿No están sus hermanas aquí con nosotros?</para>
<para style="p">Y se <char style="w">escandalizaban</char> a causa de él. Por tanto, Jesús les dijo:</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>—En todas partes se honra a un profeta, menos en su tierra, entre sus familiares y en su propia casa.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>En efecto, no pudo hacer allí ningún milagro, excepto sanar a unos pocos enfermos al imponerles las manos. <verse number="6" style="v"/>Y él se quedó asombrado por la incredulidad de ellos.</para>
<para style="s1">Jesús envía a los doce</para>
<para style="sr">6:7-11 – <char style="xt">Mt 10:1,9-14; Lc 9:1,3-5</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_2 next_para_flush</para><para style="p">Jesús recorría los alrededores, enseñando de pueblo en pueblo. <verse number="7" style="v"/>Reunió a los doce, y comenzó a enviarlos de dos en dos, dándoles autoridad sobre los <char style="w">espíritus</char> malignos.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Les ordenó que no llevaran nada para el camino, ni pan, ni bolsa, ni dinero en el cinturón, sino solo un bastón. <verse number="9" style="v"/>«Lleven sandalias —dijo—, pero no dos mudas de ropa». <verse number="10" style="v"/>Y añadió: «Cuando entren en una casa, quédense allí hasta que salgan del pueblo. <verse number="11" style="v"/>Y si en algún lugar no los reciben bien o no los escuchan, al salir de allí sacúdanse el polvo de los pies, como un testimonio contra ellos».</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Los doce salieron y exhortaban a la gente a que se <char style="w">arrepintiera</char>. <verse number="13" style="v"/>También expulsaban a muchos demonios y sanaban a muchos enfermos, ungiéndolos con aceite.</para>
<para style="s1">Decapitación de Juan el Bautista</para>
<para style="sr">6:14-29 – <char style="xt">Mt 14:1-12</char></para>
<para style="sr">6:14-16 – <char style="xt">Lc 9:7-9</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="14" style="v"/>El rey Herodes se enteró de esto, pues el nombre de Jesús se había hecho famoso. Algunos decían:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:14 </char><char style="fq" closed="false">Algunos decían</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">Él decía</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> «Juan el Bautista ha <char style="w">resucitado</char>, y por eso tiene poder para realizar milagros». <verse number="15" style="v"/>Otros decían: «Es Elías». Otros, en fin, afirmaban: «Es un profeta, como los de antes». <verse number="16" style="v"/>Pero cuando Herodes oyó esto, exclamó: «¡Juan, al que yo mandé que le cortaran la cabeza, ha resucitado!»</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>En efecto, Herodes mismo había mandado que arrestaran a Juan y que lo encadenaran en la cárcel. Herodes se había casado con Herodías, esposa de Felipe su hermano, <verse number="18" style="v"/>y Juan le había estado diciendo a Herodes: «La ley te prohíbe tener a la esposa de tu hermano». <verse number="19" style="v"/>Por eso Herodías le guardaba rencor a Juan y deseaba matarlo. Pero no había logrado hacerlo, <verse number="20" style="v"/>ya que Herodes temía a Juan y lo protegía, pues sabía que era un hombre justo y <char style="w">santo</char>. Cuando Herodes oía a Juan, se quedaba muy desconcertado, pero lo escuchaba con gusto.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por fin se presentó la oportunidad. En su cumpleaños Herodes dio un banquete a sus altos oficiales, a los comandantes militares y a los notables de Galilea. <verse number="22" style="v"/>La hija de Herodías entró en el banquete y bailó, y esto agradó a Herodes y a los invitados.</para>
<para style="p">—Pídeme lo que quieras y te lo daré —le dijo el rey a la muchacha.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Y le prometió bajo juramento:</para>
<para style="p">—Te daré cualquier cosa que me pidas, aun cuando sea la mitad de mi reino.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ella salió a preguntarle a su madre:</para>
<para style="p">—¿Qué debo pedir?</para>
<para style="p">—La cabeza de Juan el Bautista —contestó.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>En seguida se fue corriendo la muchacha a presentarle al rey su petición:</para>
<para style="p">—Quiero que ahora mismo me des en una bandeja la cabeza de Juan el Bautista.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>El rey se quedó angustiado, pero a causa de sus juramentos y en atención a los invitados, no quiso desairarla. <verse number="27" style="v"/>Así que en seguida envió a un verdugo con la orden de llevarle la cabeza de Juan. El hombre fue, decapitó a Juan en la cárcel <verse number="28" style="v"/>y volvió con la cabeza en una bandeja. Se la entregó a la muchacha, y ella se la dio a su madre. <verse number="29" style="v"/>Al enterarse de esto, los discípulos de Juan fueron a recoger el cuerpo y le dieron sepultura.</para>
<para style="s1">Jesús alimenta a los cinco mil</para>
<para style="sr">6:32-44 – <char style="xt">Mt 14:13-21; Lc 9:10-17; Jn 6:5-13</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="30" style="v"/>Los apóstoles se reunieron con Jesús y le contaron lo que habían hecho y enseñado.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Y como no tenían tiempo ni para comer, pues era tanta la gente que iba y venía, Jesús les dijo:</para>
<para style="p">—Vengan conmigo ustedes solos a un lugar tranquilo y descansen un poco.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Así que se fueron solos en la barca a un lugar solitario. <verse number="33" style="v"/>Pero muchos que los vieron salir los reconocieron y, desde todos los poblados, corrieron por tierra hasta allá y llegaron antes que ellos. <verse number="34" style="v"/>Cuando Jesús desembarcó y vio tanta gente, tuvo compasión de ellos, porque eran como ovejas sin pastor. Así que comenzó a enseñarles muchas cosas.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Cuando ya se hizo tarde, se le acercaron sus discípulos y le dijeron:</para>
<para style="p">—Este es un lugar apartado y ya es muy tarde. <verse number="36" style="v"/>Despide a la gente, para que vayan a los campos y pueblos cercanos y se compren algo de comer.</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>—Denles ustedes mismos de comer —contestó Jesús.</para>
<para style="p">—¡Eso costaría casi un año de trabajo!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:37 </char><char style="fq" closed="false">casi un año de trabajo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">doscientos <char style="w">denarios</char></char><char style="ft" closed="false">.</char></note> —objetaron—. ¿Quieres que vayamos y gastemos todo ese dinero en pan para darles de comer?</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>—¿Cuántos panes tienen ustedes? —preguntó—. Vayan a ver.</para>
<para style="p">Después de averiguarlo, le dijeron:</para>
<para style="p">—Cinco, y dos pescados.</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Entonces les mandó que hicieran que la gente se sentara por grupos sobre la hierba verde. <verse number="40" style="v"/>Así que ellos se acomodaron en grupos de cien y de cincuenta. <verse number="41" style="v"/>Jesús tomó los cinco panes y los dos pescados y, mirando al cielo, los bendijo. Luego partió los panes y se los dio a los discípulos para que se los repartieran a la gente. También repartió los dos pescados entre todos. <verse number="42" style="v"/>Comieron todos hasta quedar satisfechos, <verse number="43" style="v"/>y los discípulos recogieron doce canastas llenas de pedazos de pan y de pescado. <verse number="44" style="v"/>Los que comieron fueron cinco mil.</para>
<para style="s1">Jesús camina sobre el agua</para>
<para style="sr">6:45-51 – <char style="xt">Mt 14:22-32; Jn 6:15-21</char></para>
<para style="sr">6:53-56 – <char style="xt">Mt 14:34-36</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="45" style="v"/>En seguida Jesús hizo que sus discípulos subieran a la barca y se le adelantaran al otro lado, a Betsaida, mientras él despedía a la multitud. <verse number="46" style="v"/>Cuando se despidió, fue a la montaña para orar.</para>
<para style="p"><verse number="47" style="v"/>Al anochecer, la barca se hallaba en medio del lago, y Jesús estaba en tierra solo. <verse number="48" style="v"/>En la madrugada,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">6:48 </char><char style="fq" closed="false">En la madrugada</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Alrededor de la cuarta vigilia de la noche</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> vio que los discípulos hacían grandes esfuerzos para remar, pues tenían el viento en contra. Se acercó a ellos caminando sobre el lago, e iba a pasarlos de largo. <verse number="49" style="v"/>Los discípulos, al verlo caminar sobre el agua, creyeron que era un fantasma y se pusieron a gritar, <verse number="50" style="v"/>llenos de miedo por lo que veían. Pero él habló en seguida con ellos y les dijo: «¡Cálmense! Soy yo. No tengan miedo».</para>
<para style="p"><verse number="51" style="v"/>Subió entonces a la barca con ellos, y el viento se calmó. Estaban sumamente asombrados, <verse number="52" style="v"/>porque tenían la mente embotada y no habían comprendido lo de los panes.</para>
<para style="p"><verse number="53" style="v"/>Después de cruzar el lago, llegaron a tierra en Genesaret y atracaron allí. <verse number="54" style="v"/>Al bajar ellos de la barca, la gente en seguida reconoció a Jesús. <verse number="55" style="v"/>Lo siguieron por toda aquella región y, adonde oían que él estaba, le llevaban en camillas a los que tenían enfermedades. <verse number="56" style="v"/>Y dondequiera que iba, en pueblos, ciudades o caseríos, colocaban a los enfermos en las plazas. Le suplicaban que les permitiera tocar siquiera el borde de su manto, y quienes lo tocaban quedaban <char style="w">sanos</char>.</para>
<chapter number="7" style="c"/>
<para style="s1">Lo puro y lo impuro</para>
<para style="sr">7:1-23 – <char style="xt">Mt 15:1-20</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="1" style="v"/>Los <char style="w">fariseos</char> y algunos de los <char style="w">maestros</char> de la ley que habían llegado de Jerusalén se reunieron alrededor de Jesús, <verse number="2" style="v"/>y vieron a algunos de sus discípulos que comían con manos <char style="w">impuras</char>, es decir, sin habérselas lavado. <verse number="3" style="v"/>(En efecto, los fariseos y los demás judíos no comen nada sin primero cumplir con el rito de lavarse las manos, ya que están aferrados a la tradición de los <char style="w">ancianos</char>. <verse number="4" style="v"/>Al regresar del mercado, no comen nada antes de lavarse. Y siguen otras muchas tradiciones, tales como el rito de lavar copas, jarras y bandejas de cobre.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:4 </char><char style="fq" closed="false">bandejas de cobre</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">bandejas de cobre y divanes</char><char style="ft" closed="false">.</char></note>) <verse number="5" style="v"/>Así que los fariseos y los maestros de la ley le preguntaron a Jesús:</para>
<para style="p">—¿Por qué no siguen tus discípulos la tradición de los ancianos, en vez de comer con manos impuras?</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Él les contestó:</para>
<para style="p">—Tenía razón Isaías cuando profetizó acerca de ustedes, <char style="w">hipócritas</char>, según está escrito:</para>
<para style="q1">»“Este pueblo me honra con los labios,</para>
<para style="q2">pero su corazón está lejos de mí.</para>
<para style="q1"><verse number="7" style="v"/>En vano me adoran;</para>
<para style="q2">sus enseñanzas no son más que reglas <char style="w">humanas</char>”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:7 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Is 29:13</char></char></note></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ustedes han desechado los mandamientos divinos y se aferran a las tradiciones humanas.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Y añadió:</para>
<para style="p">—¡Qué buena manera tienen ustedes de dejar a un lado los mandamientos de Dios para mantener<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:9 </char><char style="fq" closed="false">mantener</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">establecer</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> sus propias tradiciones! <verse number="10" style="v"/>Por ejemplo, Moisés dijo: “Honra a tu padre y a tu madre”,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Éx 20:12</char>; <char style="xt">Dt 5:16</char></char></note> y: “El que maldiga a su padre o a su madre será condenado a muerte”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:10 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Éx 21:17</char>; <char style="xt">Lv 20:9</char></char></note> <verse number="11" style="v"/>Ustedes, en cambio, enseñan que un hijo puede decirle a su padre o a su madre: “Cualquier ayuda que pudiera haberte dado es corbán” (es decir, ofrenda dedicada a Dios). <verse number="12" style="v"/>En ese caso, el tal hijo ya no está obligado a hacer nada por su padre ni por su madre. <verse number="13" style="v"/>Así, por la tradición que se transmiten entre ustedes, anulan la palabra de Dios. Y hacen muchas cosas parecidas.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>De nuevo Jesús llamó a la multitud.</para>
<para style="p">—Escúchenme todos —dijo— y entiendan esto: <verse number="15" style="v"/>Nada de lo que viene de afuera puede <char style="w">contaminar</char> a una persona. Más bien, lo que sale de la persona es lo que la contamina.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:15 </char><char style="fq" closed="false">contamina</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">contamina. </char><char style="fv">16</char> <char style="fqa" closed="false">El que tenga oídos para oír, que oiga</char><char style="ft" closed="false">.</char></note></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Después de que dejó a la gente y entró en la casa, sus discípulos le preguntaron sobre la comparación que había hecho.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>—¿Tampoco ustedes pueden entenderlo? —les dijo—. ¿No se dan cuenta de que nada de lo que entra en una persona puede contaminarla? <verse number="19" style="v"/>Porque no entra en su corazón sino en su estómago, y después va a dar a la letrina.</para>
<para style="p">Con esto Jesús declaraba <char style="w">limpios</char> todos los alimentos. <verse number="20" style="v"/>Luego añadió:</para>
<para style="p">—Lo que sale de la persona es lo que la contamina. <verse number="21" style="v"/>Porque de adentro, del corazón humano, salen los malos pensamientos, la inmoralidad sexual, los robos, los homicidios, los adulterios, <verse number="22" style="v"/>la avaricia, la maldad, el engaño, el libertinaje, la envidia, la calumnia, la arrogancia y la necedad. <verse number="23" style="v"/>Todos estos males vienen de adentro y contaminan a la persona.</para>
<para style="s1">La fe de una mujer sirofenicia</para>
<para style="sr">7:24-30 – <char style="xt">Mt 15:21-28</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesús partió de allí y fue a la región de Tiro.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:24 </char><char style="fq" closed="false">de Tiro</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">de Tiro y Sidón</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> Entró en una casa y no quería que nadie lo supiera, pero no pudo pasar inadvertido. <verse number="25" style="v"/>De hecho, muy pronto se enteró de su llegada una mujer que tenía una niña poseída por un <char style="w">espíritu</char> maligno, así que fue y se arrojó a sus pies. <verse number="26" style="v"/>Esta mujer era extranjera,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:26 </char><char style="fq" closed="false">extranjera</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">helénica </char><char style="ft" closed="false">(es decir, de cultura griega).</char></note> sirofenicia de nacimiento, y le rogaba que expulsara al demonio que tenía su hija.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>—Deja que primero se sacien los hijos —replicó Jesús—, porque no está bien quitarles el pan a los hijos y echárselo a los <char style="w">perros</char>.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>—Sí, Señor —respondió la mujer—, pero hasta los perros comen debajo de la mesa las migajas que dejan los hijos.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesús le dijo:</para>
<para style="p">—Por haberme respondido así, puedes irte tranquila; el demonio ha salido de tu hija.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Cuando ella llegó a su casa, encontró a la niña acostada en la cama. El demonio ya había salido de ella.</para>
<para style="s1">Jesús sana a un sordomudo</para>
<para style="sr">7:31-37 – <char style="xt">Mt 15:29-31</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="31" style="v"/>Luego regresó Jesús de la región de Tiro y se dirigió por Sidón al mar de Galilea, internándose en la región de <char style="w">Decápolis</char>. <verse number="32" style="v"/>Allí le llevaron un sordo tartamudo, y le suplicaban que pusiera la mano sobre él.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesús lo apartó de la multitud para estar a solas con él, le puso los dedos en los oídos y le tocó la lengua con saliva.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">7:33 </char><char style="fq" closed="false">con saliva</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">escupiendo</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> <verse number="34" style="v"/>Luego, mirando al cielo, suspiró profundamente y le dijo: «<char style="tl">¡Efatá</char>!» (que significa: ¡Ábrete!). <verse number="35" style="v"/>Con esto, se le abrieron los oídos al hombre, se le destrabó la lengua y comenzó a hablar normalmente.</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jesús les mandó que no se lo dijeran a nadie, pero cuanto más se lo prohibía, tanto más lo seguían propagando. <verse number="37" style="v"/>La gente estaba sumamente asombrada, y decía: «Todo lo hace bien. Hasta hace oír a los sordos y hablar a los mudos».</para>
<chapter number="8" style="c"/>
<para style="s1">Jesús alimenta a los cuatro mil</para>
<para style="sr">8:1-9 – <char style="xt">Mt 15:32-39</char></para>
<para style="sr">8:11-21 – <char style="xt">Mt 16:1-12</char></para>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>En aquellos días se reunió de nuevo mucha gente. Como no tenían nada que comer, Jesús llamó a sus discípulos y les dijo:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>—Siento compasión de esta gente porque ya llevan tres días conmigo y no tienen nada que comer. <verse number="3" style="v"/>Si los despido a sus casas sin haber comido, se van a desmayar por el camino, porque algunos de ellos han venido de lejos.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Los discípulos objetaron:</para>
<para style="p">—¿Dónde se va a conseguir suficiente pan en este lugar despoblado para darles de comer?</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>—¿Cuántos panes tienen? —les preguntó Jesús.</para>
<para style="p">—Siete —respondieron.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entonces mandó que la gente se sentara en el suelo. Tomando los siete panes, dio gracias, los partió y se los fue dando a sus discípulos para que los repartieran a la gente, y así lo hicieron. <verse number="7" style="v"/>Tenían además unos cuantos pescaditos. Dio gracias por ellos también y les dijo a los discípulos que los repartieran. <verse number="8" style="v"/>La gente comió hasta quedar satisfecha. Después los discípulos recogieron siete cestas llenas de pedazos que sobraron. <verse number="9" style="v"/>Los que comieron eran unos cuatro mil. Tan pronto como los despidió, <verse number="10" style="v"/>Jesús se embarcó con sus discípulos y se fue a la región de Dalmanuta.</para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="11" style="v"/>Llegaron los <char style="w">fariseos</char> y comenzaron a discutir con Jesús. Para ponerlo a <char style="w">prueba</char>, le pidieron una señal del cielo. <verse number="12" style="v"/>Él lanzó un profundo suspiro y dijo:<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:12 </char><char style="fq" closed="false">lanzó </char><char style="fqa" closed="false">… </char><char style="fq" closed="false">dijo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">suspirando en su espíritu dijo</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> «¿Por qué pide esta generación una señal milagrosa? Les aseguro que no se le dará ninguna señal». <verse number="13" style="v"/>Entonces los dejó, volvió a embarcarse y cruzó al otro lado.</para>
<para style="s1">La levadura de los fariseos y la de Herodes</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>A los discípulos se les había olvidado llevar comida, y solo tenían un pan en la barca.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tengan cuidado —les advirtió Jesús—; ¡ojo con la levadura de los <char style="w">fariseos</char> y con la de Herodes!</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ellos comentaban entre sí: «Lo dice porque no tenemos pan». <verse number="17" style="v"/>Al darse cuenta de esto, Jesús les dijo:</para>
<para style="p">—¿Por qué están hablando de que no tienen pan? ¿Todavía no ven ni entienden? ¿Tienen la mente embotada? <verse number="18" style="v"/>¿Es que tienen ojos, pero no ven, y oídos, pero no oyen? ¿Acaso no recuerdan? <verse number="19" style="v"/>Cuando partí los cinco panes para los cinco mil, ¿cuántas canastas llenas de pedazos recogieron?</para>
<para style="p">—Doce —respondieron.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>—Y cuando partí los siete panes para los cuatro mil, ¿cuántas cestas llenas de pedazos recogieron?</para>
<para style="p">—Siete.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Entonces concluyó:</para>
<para style="p">—¿Y todavía no entienden?</para>
<para style="s1">Jesús sana a un ciego en Betsaida</para>
<para style="tbotb">veritical_padding_2 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="22" style="v"/>Cuando llegaron a Betsaida, algunas personas le llevaron un ciego a Jesús y le rogaron que lo tocara. <verse number="23" style="v"/>Él tomó de la mano al ciego y lo sacó fuera del pueblo. Después de escupirle en los ojos y de poner las manos sobre él, le preguntó:</para>
<para style="p">—¿Puedes ver ahora?</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>El hombre alzó los ojos y dijo:</para>
<para style="p">—Veo gente; parecen árboles que caminan.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Entonces le puso de nuevo las manos sobre los ojos, y el ciego fue curado: recobró la vista y comenzó a ver todo con claridad. <verse number="26" style="v"/>Jesús lo mandó a su casa con esta advertencia:</para>
<para style="p">—No vayas a entrar en el pueblo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">8:26 </char><char style="fq" closed="false">pueblo</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">pueblo, ni a decírselo a nadie en el pueblo</char><char style="ft" closed="false">.</char></note></para>
<para style="s1">La confesión de Pedro</para>
<para style="sr">8:27-29 – <char style="xt">Mt 16:13-16; Lc 9:18-20</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jesús y sus discípulos salieron hacia las aldeas de Cesarea de Filipo. En el camino les preguntó:</para>
<para style="p">—¿Quién dice la gente que soy yo?</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>—Unos dicen que Juan el Bautista, otros que Elías, y otros que uno de los profetas —contestaron.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>—Y ustedes, ¿quién dicen que soy yo?</para>
<para style="p">—Tú eres el <char style="w">Cristo</char> —afirmó Pedro.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesús les ordenó que no hablaran a nadie acerca de él.</para>
<para style="s1">Jesús predice su muerte</para>
<para style="sr">8:31–9:1 – <char style="xt">Mt 16:21-28; Lc 9:22-27</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_3 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="31" style="v"/>Luego comenzó a enseñarles:</para>
<para style="p">—El Hijo del hombre tiene que sufrir muchas cosas y ser rechazado por los <char style="w">ancianos</char>, por los jefes de los sacerdotes y por los <char style="w">maestros</char> de la ley. Es necesario que lo maten y que a los tres días resucite.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Habló de esto con toda claridad. Pedro lo llevó aparte y comenzó a reprenderlo. <verse number="33" style="v"/>Pero Jesús se dio la vuelta, miró a sus discípulos, y reprendió a Pedro.</para>
<para style="p">—¡Aléjate de mí, Satanás! —le dijo—. Tú no piensas en las cosas de Dios sino en las de los hombres.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Entonces llamó a la multitud y a sus discípulos.</para>
<para style="p">—Si alguien quiere ser mi discípulo —les dijo—, que se niegue a sí mismo, lleve su cruz y me siga. <verse number="35" style="v"/>Porque el que quiera salvar su <char style="w">vida</char>, la perderá; pero el que pierda su vida por mi causa y por el <char style="w">evangelio</char>, la salvará. <verse number="36" style="v"/>¿De qué sirve ganar el mundo entero si se pierde la vida? <verse number="37" style="v"/>¿O qué se puede dar a cambio de la vida? <verse number="38" style="v"/>Si alguien se avergüenza de mí y de mis palabras en medio de esta generación adúltera y pecadora, también el Hijo del hombre se avergonzará de él cuando venga en la gloria de su Padre con los santos ángeles.</para>
<chapter number="9" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Y añadió:</para>
<para style="p">—Les aseguro que algunos de los aquí presentes no sufrirán la muerte sin antes haber visto el reino de Dios llegar con poder.</para>
<para style="s1">La transfiguración</para>
<para style="sr">9:2-8 – <char style="xt">Lc 9:28-36</char></para>
<para style="sr">9:2-13 – <char style="xt">Mt 17:1-13</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seis días después Jesús tomó consigo a Pedro, a <char style="w">Jacobo</char> y a Juan, y los llevó a una montaña alta, donde estaban solos. Allí se transfiguró en presencia de ellos. <verse number="3" style="v"/>Su ropa se volvió de un blanco resplandeciente como nadie en el mundo podría blanquearla. <verse number="4" style="v"/>Y se les aparecieron Elías y Moisés, los cuales conversaban con Jesús. <verse number="5" style="v"/>Tomando la palabra, Pedro le dijo a Jesús:</para>
<para style="p">—Rabí, ¡qué bien que estemos aquí! Podemos levantar tres albergues: uno para ti, otro para Moisés y otro para Elías.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>No sabía qué decir, porque todos estaban asustados. <verse number="7" style="v"/>Entonces apareció una nube que los envolvió, de la cual salió una voz que dijo: «Este es mi Hijo amado. ¡Escúchenlo!»</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>De repente, cuando miraron a su alrededor, ya no vieron a nadie más que a Jesús.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mientras bajaban de la montaña, Jesús les ordenó que no contaran a nadie lo que habían visto hasta que el Hijo del hombre se <char style="w">levantara</char> de entre los muertos. <verse number="10" style="v"/>Guardaron el secreto, pero discutían entre ellos qué significaría eso de «levantarse de entre los muertos».</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>—¿Por qué dicen los <char style="w">maestros</char> de la ley que Elías tiene que venir primero? —le preguntaron.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>—Sin duda Elías ha de venir primero para restaurar todas las cosas —respondió Jesús—. Pero entonces, ¿cómo es que está escrito que el Hijo del hombre tiene que sufrir mucho y ser rechazado? <verse number="13" style="v"/>Pues bien, les digo que Elías ya ha venido, y le hicieron todo lo que quisieron, tal como está escrito de él.</para>
<para style="s1">Jesús sana a un muchacho endemoniado</para>
<para style="sr">9:14-28,30-32 – <char style="xt">Mt 17:14-19,22-23; Lc 9:37-45</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cuando llegaron adonde estaban los otros discípulos, vieron<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:14 </char><char style="fq" closed="false">Cuando llegaron </char><char style="fqa" closed="false">… </char><char style="fq" closed="false">vieron</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">Cuando llegó … vio</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> que a su alrededor había mucha gente y que los <char style="w">maestros</char> de la ley discutían con ellos. <verse number="15" style="v"/>Tan pronto como la gente vio a Jesús, todos se sorprendieron y corrieron a saludarlo.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>—¿Qué están discutiendo con ellos? —les preguntó.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>—Maestro —respondió un hombre de entre la multitud—, te he traído a mi hijo, pues está poseído por un espíritu que le ha quitado el habla. <verse number="18" style="v"/>Cada vez que se apodera de él, lo derriba. Echa espumarajos, cruje los dientes y se queda rígido. Les pedí a tus discípulos que expulsaran al espíritu, pero no lo lograron.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>—¡Ah, generación incrédula! —respondió Jesús—. ¿Hasta cuándo tendré que estar con ustedes? ¿Hasta cuándo tendré que soportarlos? Tráiganme al muchacho.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Así que se lo llevaron. Tan pronto como vio a Jesús, el espíritu sacudió de tal modo al muchacho que este cayó al suelo y comenzó a revolcarse echando espumarajos.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>—¿Cuánto tiempo hace que le pasa esto? —le preguntó Jesús al padre.</para>
<para style="p">—Desde que era niño —contestó—. <verse number="22" style="v"/>Muchas veces lo ha echado al fuego y al agua para matarlo. Si puedes hacer algo, ten compasión de nosotros y ayúdanos.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>—¿Cómo que si puedo? Para el que cree, todo es posible.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>—¡Sí creo! —exclamó de inmediato el padre del muchacho—. ¡Ayúdame en mi poca fe!</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Al ver Jesús que se agolpaba mucha gente, reprendió al <char style="w">espíritu</char> maligno.</para>
<para style="p">—Espíritu sordo y mudo —dijo—, te mando que salgas y que jamás vuelvas a entrar en él.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>El espíritu, dando un alarido y sacudiendo violentamente al muchacho, salió de él. Este quedó como muerto, tanto que muchos decían: «Ya se murió». <verse number="27" style="v"/>Pero Jesús lo tomó de la mano y lo levantó, y el muchacho se puso de pie.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Cuando Jesús entró en casa, sus discípulos le preguntaron en privado:</para>
<para style="p">—¿Por qué nosotros no pudimos expulsarlo?</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>—Esta clase de demonios solo puede ser expulsada a fuerza de oración<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:29 </char><char style="fq" closed="false">oración</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">oración y ayuno</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> —respondió Jesús.</para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dejaron aquel lugar y pasaron por Galilea. Pero Jesús no quería que nadie lo supiera, <verse number="31" style="v"/>porque estaba instruyendo a sus discípulos. Les decía: «El Hijo del hombre va a ser entregado en manos de los hombres. Lo matarán, y a los tres días de muerto resucitará».</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pero ellos no entendían lo que quería decir con esto, y no se atrevían a preguntárselo.</para>
<para style="s1">¿Quién es el más importante?</para>
<para style="sr">9:33-37 – <char style="xt">Mt 18:1-5; Lc 9:46-48</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="33" style="v"/>Llegaron a Capernaúm. Cuando ya estaba en casa, Jesús les preguntó:</para>
<para style="p">—¿Qué venían discutiendo por el camino?</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pero ellos se quedaron callados, porque en el camino habían discutido entre sí quién era el más importante.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Entonces Jesús se sentó, llamó a los doce y les dijo:</para>
<para style="p">—Si alguno quiere ser el primero, que sea el último de todos y el servidor de todos.</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Luego tomó a un niño y lo puso en medio de ellos. Abrazándolo, les dijo:</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>—El que recibe en mi nombre a uno de estos niños, me recibe a mí; y el que me recibe a mí, no me recibe a mí sino al que me envió.</para>
<para style="s1">El que no está contra nosotros está a favor de nosotros</para>
<para style="sr">9:38-40 – <char style="xt">Lc 9:49-50</char></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>—Maestro —dijo Juan—, vimos a uno que expulsaba demonios en tu nombre y se lo impedimos porque no es de los nuestros.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:38 </char><char style="fq" closed="false">no es de los nuestros</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">no nos sigue</char><char style="ft" closed="false">.</char></note></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>—No se lo impidan —replicó Jesús—. Nadie que haga un milagro en mi nombre puede a la vez hablar mal de mí. <verse number="40" style="v"/>El que no está contra nosotros está a favor de nosotros. <verse number="41" style="v"/>Les aseguro que cualquiera que les dé un vaso de agua en mi nombre por ser ustedes de <char style="w">Cristo</char> no perderá su recompensa.</para>
<para style="s1">El hacer pecar</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>»Pero si alguien hace <char style="w">pecar</char> a uno de estos pequeños que creen en mí, más le valdría que le ataran al cuello una piedra de molino y lo arrojaran al mar. <verse number="43" style="v"/>Si tu mano te hace pecar, córtatela. Más te vale entrar en la vida manco, que ir con las dos manos al infierno,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:43 </char><char style="fq" closed="false">al infierno</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">a la <char style="w">Gehenna</char></char><char style="ft" closed="false">; también en vv. 45 y 47.</char></note> donde el fuego nunca se apaga.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:43 </char><char style="fq" closed="false">apaga</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">apaga, </char><char style="fv">44</char> <char style="fqa" closed="false">donde “su gusano no muere, y el fuego no se apaga”</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> <verse number="45" style="v"/>Y si tu pie te hace pecar, córtatelo. Más te vale entrar en la vida cojo, que ser arrojado con los dos pies al infierno.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:45 </char><char style="fq" closed="false">infierno</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">infierno, </char><char style="fv">45</char> <char style="fqa" closed="false">donde “su gusano no muere, y el fuego no se apaga”</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> <verse number="47" style="v"/>Y si tu ojo te hace pecar, sácatelo. Más te vale entrar tuerto en el reino de Dios, que ser arrojado con los dos ojos al infierno, <verse number="48" style="v"/>donde</para>
<para style="q1">»“su gusano no muere,</para>
<para style="q2">y el fuego no se apaga”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">9:48 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Is 66:24</char></char></note></para>
<para style="p"><verse number="49" style="v"/>La sal con que todos serán sazonados es el fuego.</para>
<para style="p"><verse number="50" style="v"/>»La sal es buena, pero si deja de ser salada, ¿cómo le pueden volver a dar sabor? Que no falte la sal entre ustedes, para que puedan vivir en paz unos con otros.</para>
<chapter number="10" style="c"/>
<para style="s1">El divorcio</para>
<para style="sr">10:1-12 – <char style="xt">Mt 19:1-9</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesús partió de aquel lugar y se fue a la región de Judea y al otro lado del Jordán. Otra vez se le reunieron las multitudes, y como era su costumbre, les enseñaba.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>En eso, unos <char style="w">fariseos</char> se le acercaron y, para ponerlo a <char style="w">prueba</char>, le preguntaron:</para>
<para style="p">—¿Está permitido que un hombre se divorcie de su esposa?</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>—¿Qué les mandó Moisés? —replicó Jesús.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>—Moisés permitió que un hombre le escribiera un certificado de divorcio y la despidiera —contestaron ellos.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>—Esa ley la escribió Moisés para ustedes por lo obstinados que son<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:5 </char><char style="fq" closed="false">por lo obstinados que son</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">por su dureza de corazón</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> —aclaró Jesús—. <verse number="6" style="v"/>Pero al principio de la creación Dios “los hizo hombre y mujer”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:6 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Gn 1:27</char></char></note> <verse number="7" style="v"/>“Por eso dejará el hombre a su padre y a su madre, y se unirá a su esposa,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:7 </char><char style="ft" closed="false">Var. no incluye: </char><char style="fqa" closed="false">y se unirá a su esposa</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> <verse number="8" style="v"/>y los dos llegarán a ser un solo cuerpo”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:8 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Gn 2:24</char></char></note> Así que ya no son dos, sino uno solo. <verse number="9" style="v"/>Por tanto, lo que Dios ha unido, que no lo separe el hombre.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vueltos a casa, los discípulos le preguntaron a Jesús sobre este asunto.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>—El que se divorcia de su esposa y se casa con otra, comete adulterio contra la primera —respondió—. <verse number="12" style="v"/>Y si la mujer se divorcia de su esposo y se casa con otro, comete adulterio.</para>
<para style="s1">Jesús y los niños</para>
<para style="sr">10:13-16 – <char style="xt">Mt 19:13-15; Lc 18:15-17</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="13" style="v"/>Empezaron a llevarle niños a Jesús para que los tocara, pero los discípulos reprendían a quienes los llevaban. <verse number="14" style="v"/>Cuando Jesús se dio cuenta, se indignó y les dijo: «Dejen que los niños vengan a mí, y no se lo impidan, porque el reino de Dios es de quienes son como ellos. <verse number="15" style="v"/>Les aseguro que el que no reciba el reino de Dios como un niño, de ninguna manera entrará en él». <verse number="16" style="v"/>Y después de abrazarlos, los bendecía poniendo las manos sobre ellos.</para>
<para style="s1">El joven rico</para>
<para style="sr">10:17-31 – <char style="xt">Mt 19:16-30; Lc 18:18-30</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cuando Jesús estaba ya para irse, un hombre llegó corriendo y se postró delante de él.</para>
<para style="p">—Maestro bueno —le preguntó—, ¿qué debo hacer para heredar la vida eterna?</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>—¿Por qué me llamas bueno? —respondió Jesús—. Nadie es bueno sino solo Dios. <verse number="19" style="v"/>Ya sabes los mandamientos: “No mates, no cometas adulterio, no robes, no presentes falso testimonio, no defraudes, honra a tu padre y a tu madre”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:19 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Éx 20:12-16</char>; <char style="xt">Dt 5:16-20</char></char></note></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>—Maestro —dijo el hombre—, todo eso lo he cumplido desde que era joven.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesús lo miró con amor y añadió:</para>
<para style="p">—Una sola cosa te falta: anda, vende todo lo que tienes y dáselo a los pobres, y tendrás tesoro en el cielo. Luego ven y sígueme.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Al oír esto, el hombre se desanimó y se fue triste porque tenía muchas riquezas.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesús miró alrededor y les comentó a sus discípulos:</para>
<para style="p">—¡Qué difícil es para los ricos entrar en el reino de Dios!</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Los discípulos se asombraron de sus palabras.</para>
<para style="p">—Hijos, ¡qué difícil es entrar<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:24 </char><char style="fq" closed="false">es entrar</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">es para los que confían en las riquezas entrar</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> en el reino de Dios! —repitió Jesús—. <verse number="25" style="v"/>Le resulta más fácil a un camello pasar por el ojo de una aguja, que a un rico entrar en el reino de Dios.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Los discípulos se asombraron aún más, y decían entre sí: «Entonces, ¿quién podrá salvarse?»</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>—Para los hombres es imposible —aclaró Jesús, mirándolos fijamente—, pero no para Dios; de hecho, para Dios todo es posible.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>—¿Qué de nosotros, que lo hemos dejado todo y te hemos seguido? —comenzó a reclamarle Pedro.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>—Les aseguro —respondió Jesús— que todo el que por mi causa y la del <char style="w">evangelio</char> haya dejado casa, hermanos, hermanas, madre, padre, hijos o terrenos, <verse number="30" style="v"/>recibirá cien veces más ahora en este tiempo (casas, hermanos, hermanas, madres, hijos y terrenos, aunque con persecuciones); y en la edad venidera, la vida eterna. <verse number="31" style="v"/>Pero muchos de los primeros serán últimos, y los últimos, primeros.</para>
<para style="s1">Jesús predice de nuevo su muerte</para>
<para style="sr">10:32-34 – <char style="xt">Mt 20:17-19; Lc 18:31-33</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="32" style="v"/>Iban de camino subiendo a Jerusalén, y Jesús se les adelantó. Los discípulos estaban asombrados, y los otros que venían detrás tenían miedo. De nuevo tomó aparte a los doce y comenzó a decirles lo que le iba a suceder. <verse number="33" style="v"/>«Ahora vamos rumbo a Jerusalén, y el Hijo del hombre será entregado a los jefes de los sacerdotes y a los <char style="w">maestros</char> de la ley. Ellos lo condenarán a muerte y lo entregarán a los <char style="w">gentiles</char>. <verse number="34" style="v"/>Se burlarán de él, le escupirán, lo azotarán y lo matarán. Pero a los tres días resucitará».</para>
<para style="s1">La petición de Jacobo y Juan</para>
<para style="sr">10:35-45 – <char style="xt">Mt 20:20-28</char></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Se le acercaron <char style="w">Jacobo</char> y Juan, hijos de Zebedeo.</para>
<para style="p">—Maestro —le dijeron—, queremos que nos concedas lo que te vamos a pedir.</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>—¿Qué quieren que haga por ustedes?</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>—Concédenos que en tu glorioso reino uno de nosotros se siente a tu <char style="w">derecha</char> y el otro a tu izquierda.</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>—No saben lo que están pidiendo —les replicó Jesús—. ¿Pueden acaso beber el trago amargo de la copa que yo bebo, o pasar por la prueba del bautismo con el que voy a ser probado?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:38 </char><char style="fq" closed="false">beber </char><char style="fqa" closed="false">… </char><char style="fq" closed="false">probado? </char><char style="ft" closed="false">Lit. </char><char style="fqa" closed="false">beber la copa que yo bebo, o ser bautizados con el bautismo con que yo soy bautizado?</char></note></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>—Sí, podemos.</para>
<para style="p">—Ustedes beberán de la copa que yo bebo —les respondió Jesús— y pasarán por la prueba del bautismo con el que voy a ser probado, <verse number="40" style="v"/>pero el sentarse a mi derecha o a mi izquierda no me corresponde a mí concederlo. Eso ya está decidido.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">10:40 </char><char style="fq" closed="false">concederlo. Eso ya está decidido</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">concederlo, sino para quienes está preparado</char><char style="ft" closed="false">.</char></note></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>Los otros diez, al oír la conversación, se indignaron contra Jacobo y Juan. <verse number="42" style="v"/>Así que Jesús los llamó y les dijo:</para>
<para style="p">—Como ustedes saben, los que se consideran jefes de las <char style="w">naciones</char> oprimen a los súbditos, y los altos oficiales abusan de su autoridad. <verse number="43" style="v"/>Pero entre ustedes no debe ser así. Al contrario, el que quiera hacerse grande entre ustedes deberá ser su servidor, <verse number="44" style="v"/>y el que quiera ser el primero deberá ser <char style="w">esclavo</char> de todos. <verse number="45" style="v"/>Porque ni aun el Hijo del hombre vino para que le sirvan, sino para servir y para dar su <char style="w">vida</char> en rescate por muchos.</para>
<para style="s1">El ciego Bartimeo recibe la vista</para>
<para style="sr">10:46-52 – <char style="xt">Mt 20:29-34; Lc 18:35-43</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="46" style="v"/>Después llegaron a Jericó. Más tarde, salió Jesús de la ciudad acompañado de sus discípulos y de una gran multitud. Un mendigo ciego llamado Bartimeo (el hijo de Timeo) estaba sentado junto al camino. <verse number="47" style="v"/>Al oír que el que venía era Jesús de Nazaret, se puso a gritar:</para>
<para style="p">—¡Jesús, Hijo de David, ten compasión de mí!</para>
<para style="p"><verse number="48" style="v"/>Muchos lo reprendían para que se callara, pero él se puso a gritar aún más:</para>
<para style="p">—¡Hijo de David, ten compasión de mí!</para>
<para style="p"><verse number="49" style="v"/>Jesús se detuvo y dijo:</para>
<para style="p">—Llámenlo.</para>
<para style="p">Así que llamaron al ciego.</para>
<para style="p">—¡Ánimo! —le dijeron—. ¡Levántate! Te llama.</para>
<para style="p"><verse number="50" style="v"/>Él, arrojando la capa, dio un salto y se acercó a Jesús.</para>
<para style="p"><verse number="51" style="v"/>—¿Qué quieres que haga por ti? —le preguntó.</para>
<para style="p">—Rabí, quiero ver —respondió el ciego.</para>
<para style="p"><verse number="52" style="v"/>—Puedes irte —le dijo Jesús—; tu fe te ha <char style="w">sanado</char>.</para>
<para style="p">Al momento recobró la vista y empezó a seguir a Jesús por el camino.</para>
<chapter number="11" style="c"/>
<para style="s1">La entrada triunfal</para>
<para style="sr">11:1-10 – <char style="xt">Mt 21:1-9; Lc 19:29-38</char></para>
<para style="sr">11:7-10 – <char style="xt">Jn 12:12-15</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_2 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cuando se acercaban a Jerusalén y llegaron a Betfagué y a Betania, junto al monte de los Olivos, Jesús envió a dos de sus discípulos <verse number="2" style="v"/>con este encargo: «Vayan a la aldea que tienen enfrente. Tan pronto como entren en ella, encontrarán atado un burrito, en el que nunca se ha montado nadie. Desátenlo y tráiganlo acá. <verse number="3" style="v"/>Y si alguien les dice: “¿Por qué hacen eso?”, díganle: “El Señor lo necesita, y en seguida lo devolverá”».</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fueron, encontraron un burrito afuera en la calle, atado a un portón, y lo desataron. <verse number="5" style="v"/>Entonces algunos de los que estaban allí les preguntaron: «¿Qué hacen desatando el burrito?» <verse number="6" style="v"/>Ellos contestaron como Jesús les había dicho, y les dejaron desatarlo. <verse number="7" style="v"/>Le llevaron, pues, el burrito a Jesús. Luego pusieron encima sus mantos, y él se montó. <verse number="8" style="v"/>Muchos tendieron sus mantos sobre el camino; otros usaron ramas que habían cortado en los campos. <verse number="9" style="v"/>Tanto los que iban delante como los que iban detrás, gritaban:</para>
<para style="q1">—¡Hosanna!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:9 </char><char style="ft" closed="false">Expresión hebrea que significa «¡Salva!», y que llegó a ser una exclamación de alabanza; también en v. 10.</char></note></para>
<para style="b"/>
<para style="q1">—¡Bendito el que viene en el nombre del Señor!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:9 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Sal 118:25,26</char></char></note></para>
<para style="b"/>
<para style="q1"><verse number="10" style="v"/>—¡Bendito el reino venidero de nuestro padre David!</para>
<para style="b"/>
<para style="q1">—¡Hosanna en las alturas!</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesús entró en Jerusalén y fue al <char style="w">templo</char>. Después de observarlo todo, como ya era tarde, salió para Betania con los doce.</para>
<para style="s1">Jesús purifica el templo</para>
<para style="sr">11:12-14 – <char style="xt">Mt 21:18-22</char></para>
<para style="sr">11:15-18 – <char style="xt">Mt 21:12-16; Lc 19:45-47; Jn 2:13-16</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="12" style="v"/>Al día siguiente, cuando salían de Betania, Jesús tuvo hambre. <verse number="13" style="v"/>Viendo a lo lejos una higuera que tenía hojas, fue a ver si hallaba algún fruto. Cuando llegó a ella solo encontró hojas, porque no era tiempo de higos. <verse number="14" style="v"/>«¡Nadie vuelva jamás a comer fruto de ti!», le dijo a la higuera. Y lo oyeron sus discípulos.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Llegaron, pues, a Jerusalén. Jesús entró en el <char style="w">templo</char><note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:15 </char><char style="ft" closed="false">Es decir, en el área general del templo; también en v. 16.</char></note> y comenzó a echar de allí a los que compraban y vendían. Volcó las mesas de los que cambiaban dinero y los puestos de los que vendían palomas, <verse number="16" style="v"/>y no permitía que nadie atravesara el templo llevando mercancías. <verse number="17" style="v"/>También les enseñaba con estas palabras: «¿No está escrito:</para>
<para style="q1">»“Mi casa será llamada casa de oración para todas las <char style="w">naciones</char>”?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Is 56:7</char></char></note></para>
<para style="p">Pero ustedes la han convertido en “cueva de ladrones”».<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:17 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Jer 7:11</char></char></note></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Los jefes de los sacerdotes y los <char style="w">maestros</char> de la ley lo oyeron y comenzaron a buscar la manera de matarlo, pues le temían, ya que toda la gente se maravillaba de sus enseñanzas.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Cuando cayó la tarde, salieron<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:19 </char><char style="fq" closed="false">salieron</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">salió</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> de la ciudad.</para>
<para style="s1">La higuera seca</para>
<para style="sr">11:20-24 – <char style="xt">Mt 21:19-22</char></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por la mañana, al pasar junto a la higuera, vieron que se había secado de raíz. <verse number="21" style="v"/>Pedro, acordándose, le dijo a Jesús:</para>
<para style="p">—¡Rabí, mira, se ha secado la higuera que maldijiste!</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>—Tengan fe en Dios —respondió Jesús—. <verse number="23" style="v"/>Les aseguro<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:22-23 </char><char style="fq" closed="false">Tengan fe </char><char style="fqa" closed="false">… </char><char style="fq" closed="false">Les aseguro</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">Si tienen fe … les aseguro</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> que si alguno le dice a este monte: “Quítate de ahí y tírate al mar”, creyendo, sin abrigar la menor duda de que lo que dice sucederá, lo obtendrá. <verse number="24" style="v"/>Por eso les digo: Crean que ya han recibido todo lo que estén pidiendo en oración, y lo obtendrán. <verse number="25" style="v"/>Y cuando estén orando, si tienen algo contra alguien, perdónenlo, para que también su Padre que está en el cielo les perdone a ustedes sus pecados.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:25 </char><char style="fq" closed="false">pecados</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">pecados. </char><char style="fv">26</char> <char style="fqa" closed="false">Pero si ustedes no perdonan, tampoco su Padre que está en el cielo les perdonará a ustedes sus pecados</char><char style="ft" closed="false">.</char></note></para>
<para style="s1">La autoridad de Jesús puesta en duda</para>
<para style="sr">11:27-33 – <char style="xt">Mt 21:23-27; Lc 20:1-8</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="27" style="v"/>Llegaron de nuevo a Jerusalén, y mientras Jesús andaba por el <char style="w">templo</char>, se le acercaron los jefes de los sacerdotes, los <char style="w">maestros</char> de la ley y los <char style="w">ancianos</char>.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>—¿Con qué autoridad haces esto? —lo interrogaron—. ¿Quién te dio autoridad para actuar así?</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>—Yo voy a hacerles una pregunta a ustedes —replicó él—. Contéstenmela, y les diré con qué autoridad hago esto: <verse number="30" style="v"/>El bautismo de Juan, ¿procedía del cielo o de la tierra?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">11:30 </char><char style="fq" closed="false">la tierra</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">los hombres</char><char style="ft" closed="false">; también en v. 32.</char></note> Respóndanme.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ellos se pusieron a discutir entre sí: «Si respondemos: “Del cielo”, nos dirá: “Entonces, ¿por qué no le creyeron?” <verse number="32" style="v"/>Pero si decimos: “De la tierra”…» Es que temían al pueblo, porque todos consideraban que Juan era realmente un profeta. <verse number="33" style="v"/>Así que le respondieron a Jesús:</para>
<para style="p">—No lo sabemos.</para>
<para style="p">—Pues yo tampoco les voy a decir con qué autoridad hago esto.</para>
<chapter number="12" style="c"/>
<para style="s1">Parábola de los labradores malvados</para>
<para style="sr">12:1-12 – <char style="xt">Mt 21:33-46; Lc 20:9-19</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="1" style="v"/>Entonces comenzó Jesús a hablarles en parábolas: Un hombre plantó un viñedo. Lo cercó, cavó un lagar y construyó una torre de vigilancia. Luego arrendó el viñedo a unos labradores y se fue de viaje. <verse number="2" style="v"/>Llegada la cosecha, mandó un <char style="w">siervo</char> a los labradores para recibir de ellos una parte del fruto. <verse number="3" style="v"/>Pero ellos lo agarraron, lo golpearon y lo despidieron con las manos vacías. <verse number="4" style="v"/>Entonces les mandó otro siervo; a este le rompieron la cabeza y lo humillaron. <verse number="5" style="v"/>Mandó a otro, y a este lo mataron. Mandó a otros muchos, a unos los golpearon, a otros los mataron.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>»Le quedaba todavía uno, su hijo amado. Por último, lo mandó a él, pensando: “¡A mi hijo sí lo respetarán!” <verse number="7" style="v"/>Pero aquellos labradores se dijeron unos a otros: “Este es el heredero. Matémoslo, y la herencia será nuestra”. <verse number="8" style="v"/>Así que le echaron mano y lo mataron, y lo arrojaron fuera del viñedo.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>»¿Qué hará el dueño? Volverá, acabará con los labradores, y dará el viñedo a otros. <verse number="10" style="v"/>¿No han leído ustedes esta Escritura:</para>
<para style="q1">»“La piedra que desecharon los constructores</para>
<para style="q2">ha llegado a ser la piedra angular;</para>
<para style="q1"><verse number="11" style="v"/>esto es obra del Señor,</para>
<para style="q2">y nos deja maravillados”?»<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:11 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Sal 118:22,23</char></char></note></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cayendo en la cuenta de que la parábola iba dirigida contra ellos, buscaban la manera de arrestarlo. Pero temían a la multitud; así que lo dejaron y se fueron.</para>
<para style="s1">El pago de impuestos al césar</para>
<para style="sr">12:13-17 – <char style="xt">Mt 22:15-22; Lc 20:20-26</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="13" style="v"/>Luego enviaron a Jesús algunos de los <char style="w">fariseos</char> y de los herodianos para tenderle una trampa con sus mismas palabras. <verse number="14" style="v"/>Al llegar le dijeron:</para>
<para style="p">—Maestro, sabemos que eres un hombre íntegro. No te dejas influir por nadie porque no te fijas en las apariencias, sino que de verdad enseñas el camino de Dios. ¿Está permitido pagar impuestos al <char style="w">césar</char> o no? <verse number="15" style="v"/>¿Debemos pagar o no?</para>
<para style="p">Pero Jesús, sabiendo que fingían, les replicó:</para>
<para style="p">—¿Por qué me tienden <char style="w">trampas</char>? Tráiganme una moneda romana<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:15 </char><char style="fq" closed="false">una moneda romana</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">un <char style="w">denario</char></char><char style="ft" closed="false">.</char></note> para verla.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Le llevaron la moneda, y él les preguntó:</para>
<para style="p">—¿De quién son esta imagen y esta inscripción?</para>
<para style="p">—Del césar —contestaron.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>—Denle, pues, al césar lo que es del césar, y a Dios lo que es de Dios.</para>
<para style="p">Y se quedaron admirados de él.</para>
<para style="s1">El matrimonio en la resurrección</para>
<para style="sr">12:18-27 – <char style="xt">Mt 22:23-33; Lc 20:27-38</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="18" style="v"/>Entonces los saduceos, que dicen que no hay resurrección, fueron a verlo y le plantearon un problema:</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>—Maestro, Moisés nos enseñó en sus escritos que si un hombre muere y deja a la viuda sin hijos, el hermano de ese hombre tiene que casarse con la viuda para que su hermano tenga descendencia. <verse number="20" style="v"/>Ahora bien, había siete hermanos. El primero se casó y murió sin dejar descendencia. <verse number="21" style="v"/>El segundo se casó con la viuda, pero también murió sin dejar descendencia. Lo mismo le pasó al tercero. <verse number="22" style="v"/>En fin, ninguno de los siete dejó descendencia. Por último, murió también la mujer. <verse number="23" style="v"/>Cuando resuciten, ¿de cuál será esposa esta mujer, ya que los siete estuvieron casados con ella?</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>—¿Acaso no andan ustedes equivocados? —les replicó Jesús—. ¡Es que desconocen las Escrituras y el poder de Dios! <verse number="25" style="v"/>Cuando resuciten los muertos, no se casarán ni serán dados en casamiento, sino que serán como los ángeles que están en el cielo. <verse number="26" style="v"/>Pero en cuanto a que los muertos resucitan, ¿no han leído en el libro de Moisés, en el pasaje sobre la zarza, cómo Dios le dijo: “Yo soy el Dios de Abraham, de Isaac y de Jacob”?<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:26 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Éx 3:6</char></char></note> <verse number="27" style="v"/>Él no es Dios de muertos, sino de vivos. ¡Ustedes andan muy equivocados!</para>
<para style="s1">El mandamiento más importante</para>
<para style="sr">12:28-34 – <char style="xt">Mt 22:34-40</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="28" style="v"/>Uno de los <char style="w">maestros</char> de la ley se acercó y los oyó discutiendo. Al ver lo bien que Jesús les había contestado, le preguntó:</para>
<para style="p">—De todos los mandamientos, ¿cuál es el más importante?</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>—El más importante es: “Oye, Israel. El Señor nuestro Dios es el único Señor<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:29 </char><char style="fq" closed="false">Dios es el único Señor</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">Dios, el Señor es uno</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> —contestó Jesús—. <verse number="30" style="v"/>Ama al Señor tu Dios con todo tu corazón, con toda tu alma, con toda tu mente y con todas tus fuerzas”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:30 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Dt 6:4,5</char></char></note> <verse number="31" style="v"/>El segundo es: “Ama a tu prójimo como a ti mismo”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:31 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Lv 19:18</char></char></note> No hay otro mandamiento más importante que estos.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>—Bien dicho, Maestro —respondió el hombre—. Tienes razón al decir que Dios es uno solo y que no hay otro fuera de él. <verse number="33" style="v"/>Amarlo con todo el corazón, con todo el entendimiento y con todas las fuerzas, y amar al prójimo como a uno mismo, es más importante que todos los holocaustos y sacrificios.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Al ver Jesús que había respondido con inteligencia, le dijo:</para>
<para style="p">—No estás lejos del reino de Dios.</para>
<para style="p">Y desde entonces nadie se atrevió a hacerle más preguntas.</para>
<para style="s1">¿De quién es hijo el Cristo?</para>
<para style="sr">12:35-37 – <char style="xt">Mt 22:41-46; Lc 20:41-44</char></para>
<para style="sr">12:38-40 – <char style="xt">Mt 23:1-7; Lc 20:45-47</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mientras enseñaba en el <char style="w">templo</char>, Jesús les propuso:</para>
<para style="p">—¿Cómo es que los <char style="w">maestros</char> de la ley dicen que el <char style="w">Cristo</char> es hijo de David? <verse number="36" style="v"/>David mismo, hablando por el Espíritu Santo, declaró:</para>
<para style="q1">»“Dijo el Señor a mi Señor:</para>
<para style="q2">‘Siéntate a mi <char style="w">derecha</char>,</para>
<para style="q1">hasta que ponga a tus enemigos</para>
<para style="q2">debajo de tus pies’”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:36 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Sal 110:1</char></char></note></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="37" style="v"/>Si David mismo lo llama “Señor”, ¿cómo puede ser su hijo?</para>
<para style="p">La muchedumbre lo escuchaba con agrado. <verse number="38" style="v"/>Como parte de su enseñanza Jesús decía:</para>
<para style="p">—Tengan cuidado de los <char style="w">maestros</char> de la ley. Les gusta pasearse con ropas ostentosas y que los saluden en las plazas, <verse number="39" style="v"/>ocupar los primeros asientos en las sinagogas y los lugares de honor en los banquetes. <verse number="40" style="v"/>Se apoderan de los bienes de las viudas y a la vez hacen largas plegarias para impresionar a los demás. Estos recibirán peor castigo.</para>
<para style="s1">La ofrenda de la viuda</para>
<para style="sr">12:41-44 – <char style="xt">Lc 21:1-4</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jesús se sentó frente al lugar donde se depositaban las ofrendas, y estuvo observando cómo la gente echaba sus monedas en las alcancías del <char style="w">templo</char>. Muchos ricos echaban grandes cantidades. <verse number="42" style="v"/>Pero una viuda pobre llegó y echó dos moneditas de muy poco valor.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">12:42 </char><char style="fq" closed="false">dos moneditas de muy poco valor</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">dos <char style="w">lepta</char>, que es un cuadrante</char><char style="ft" closed="false">.</char></note></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jesús llamó a sus discípulos y les dijo: «Les aseguro que esta viuda pobre ha echado en el tesoro más que todos los demás. <verse number="44" style="v"/>Estos dieron de lo que les sobraba; pero ella, de su pobreza, echó todo lo que tenía, todo su sustento».</para>
<chapter number="13" style="c"/>
<para style="s1">Señales del fin del mundo</para>
<para style="sr">13:1-37 – <char style="xt">Mt 24:1-51; Lc 21:5-36</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cuando salía Jesús del <char style="w">templo</char>, le dijo uno de sus discípulos:</para>
<para style="p">—¡Mira, Maestro! ¡Qué piedras! ¡Qué edificios!</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>—¿Ves todos estos grandiosos edificios? —contestó Jesús—. No quedará piedra sobre piedra; todo será derribado.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Más tarde, estaba Jesús sentado en el monte de los Olivos, frente al templo. Y Pedro, <char style="w">Jacobo</char>, Juan y Andrés le preguntaron en privado:</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>—Dinos, ¿cuándo sucederá eso? ¿Y cuál será la señal de que todo está a punto de cumplirse?</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>—Tengan cuidado de que nadie los engañe —comenzó Jesús a advertirles—. <verse number="6" style="v"/>Vendrán muchos que, usando mi nombre, dirán: “Yo soy”, y engañarán a muchos. <verse number="7" style="v"/>Cuando sepan de guerras y de rumores de guerras, no se alarmen. Es necesario que eso suceda, pero no será todavía el fin. <verse number="8" style="v"/>Se levantará nación contra nación, y reino contra reino. Habrá terremotos por todas partes; también habrá hambre. Esto será apenas el comienzo de los dolores.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>»Pero ustedes cuídense. Los entregarán a los tribunales y los azotarán en las sinagogas. Por mi causa comparecerán ante gobernadores y reyes para dar testimonio ante ellos. <verse number="10" style="v"/>Pero primero tendrá que predicarse el <char style="w">evangelio</char> a todas las <char style="w">naciones</char>. <verse number="11" style="v"/>Y cuando los arresten y los sometan a juicio, no se preocupen de antemano por lo que van a decir. Solo declaren lo que se les dé a decir en ese momento, porque no serán ustedes los que hablen, sino el Espíritu Santo.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>»El hermano entregará a la muerte al hermano, y el padre al hijo. Los hijos se rebelarán contra sus padres y les darán muerte. <verse number="13" style="v"/>Todo el mundo los odiará a ustedes por causa de mi nombre, pero el que se mantenga firme hasta el fin será salvo.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>»Ahora bien, cuando vean “el horrible sacrilegio”<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:14 </char><char style="fq" closed="false">el horrible sacrilegio</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">la abominación de desolación; </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Dn 9:27; 11:31; 12:11</char>.</char></note> donde no debe estar (el que lee, que lo entienda), entonces los que estén en Judea huyan a las montañas. <verse number="15" style="v"/>El que esté en la azotea no baje ni entre en casa para llevarse nada. <verse number="16" style="v"/>Y el que esté en el campo no regrese para buscar su capa. <verse number="17" style="v"/>¡Ay de las que estén embarazadas o amamantando en aquellos días! <verse number="18" style="v"/>Oren para que esto no suceda en invierno, <verse number="19" style="v"/>porque serán días de tribulación como no la ha habido desde el principio, cuando Dios creó el mundo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:19 </char><char style="fq" closed="false">desde </char><char style="fqa" closed="false">… </char><char style="fq" closed="false">mundo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">desde el principio de la creación que creó Dios hasta ahora</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> ni la habrá jamás. <verse number="20" style="v"/>Si el Señor no hubiera acortado esos días, nadie sobreviviría. Pero por causa de los que él ha elegido, los ha acortado. <verse number="21" style="v"/>Entonces, si alguien les dice a ustedes: “¡Miren, aquí está el <char style="w">Cristo</char>!” o “¡Miren, allí está!”, no lo crean. <verse number="22" style="v"/>Porque surgirán falsos Cristos y falsos profetas que harán señales y milagros para engañar, de ser posible, aun a los elegidos. <verse number="23" style="v"/>Así que tengan cuidado; los he prevenido de todo.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>»Pero en aquellos días, después de esa tribulación,</para>
<para style="q1">»“se oscurecerá el sol</para>
<para style="q2">y no brillará más la luna;</para>
<para style="q1"><verse number="25" style="v"/>las estrellas caerán del cielo</para>
<para style="q2">y los cuerpos celestes serán sacudidos”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:25 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Is 13:10; 34:4</char></char></note></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>»Verán entonces al Hijo del hombre venir en las nubes con gran poder y gloria. <verse number="27" style="v"/>Y él enviará a sus ángeles para reunir de los cuatro vientos a los elegidos, desde los confines de la tierra hasta los confines del cielo.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>»Aprendan de la higuera esta lección: Tan pronto como se ponen tiernas sus ramas y brotan sus hojas, ustedes saben que el verano está cerca. <verse number="29" style="v"/>Igualmente, cuando vean que suceden estas cosas, sepan que el tiempo está cerca, a las puertas. <verse number="30" style="v"/>Les aseguro que no pasará esta generación hasta que todas estas cosas sucedan. <verse number="31" style="v"/>El cielo y la tierra pasarán, pero mis palabras jamás pasarán.</para>
<para style="s1">Se desconocen el día y la hora</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>»Pero en cuanto al día y la hora, nadie lo sabe, ni siquiera los ángeles en el cielo, ni el Hijo, sino solo el Padre. <verse number="33" style="v"/>¡Estén alerta! ¡Vigilen!<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">13:33 </char><char style="fq" closed="false">¡Vigilen! </char><char style="ft" closed="false">Var. </char><char style="fqa" closed="false">¡Vigilen y oren!</char></note> Porque ustedes no saben cuándo llegará ese momento. <verse number="34" style="v"/>Es como cuando un hombre sale de viaje y deja su casa al cuidado de sus siervos, cada uno con su tarea, y le manda al portero que vigile.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>»Por lo tanto, manténganse despiertos, porque no saben cuándo volverá el dueño de la casa, si al atardecer, o a la medianoche, o al canto del gallo, o al amanecer; <verse number="36" style="v"/>no sea que venga de repente y los encuentre dormidos. <verse number="37" style="v"/>Lo que les digo a ustedes, se lo digo a todos: ¡Manténganse despiertos!</para>
<chapter number="14" style="c"/>
<para style="s1">Una mujer unge a Jesús en Betania</para>
<para style="sr">14:1-11 – <char style="xt">Mt 26:2-16</char></para>
<para style="sr">14:1-2,10-11 – <char style="xt">Lc 22:1-6</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_2 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="1" style="v"/>Faltaban solo dos días para la Pascua y para la fiesta de los Panes sin levadura. Los jefes de los sacerdotes y los <char style="w">maestros</char> de la ley buscaban con artimañas cómo arrestar a Jesús para matarlo. <verse number="2" style="v"/>Por eso decían: «No durante la fiesta, no sea que se amotine el pueblo».</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>En Betania, mientras estaba él <char style="w">sentado</char> a la mesa en casa de Simón llamado el Leproso, llegó una mujer con un frasco de alabastro lleno de un perfume muy costoso, hecho de nardo puro. Rompió el frasco y derramó el perfume sobre la cabeza de Jesús.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Algunos de los presentes comentaban indignados:</para>
<para style="p">—¿Para qué este desperdicio de perfume? <verse number="5" style="v"/>Podía haberse vendido por muchísimo dinero<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:5 </char><char style="fq" closed="false">muchísimo dinero</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">más de trescientos <char style="w">denarios</char></char><char style="ft" closed="false">.</char></note> para darlo a los pobres.</para>
<para style="p">Y la reprendían con severidad.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>—Déjenla en paz —dijo Jesús—. ¿Por qué la molestan? Ella ha hecho una obra hermosa conmigo. <verse number="7" style="v"/>A los pobres siempre los tendrán con ustedes, y podrán ayudarlos cuando quieran; pero a mí no me van a tener siempre. <verse number="8" style="v"/>Ella hizo lo que pudo. Ungió mi cuerpo de antemano, preparándolo para la sepultura. <verse number="9" style="v"/>Les aseguro que en cualquier parte del mundo donde se predique el <char style="w">evangelio</char>, se contará también, en memoria de esta mujer, lo que ella hizo.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Judas Iscariote, uno de los doce, fue a los jefes de los sacerdotes para entregarles a Jesús. <verse number="11" style="v"/>Ellos se alegraron al oírlo, y prometieron darle dinero. Así que él buscaba la ocasión propicia para entregarlo.</para>
<para style="s1">La Cena del Señor</para>
<para style="sr">14:12-26 – <char style="xt">Mt 26:17-30; Lc 22:7-23</char></para>
<para style="sr">14:22-25 – <char style="xt">1Co 11:23-25</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="12" style="v"/>El primer día de la fiesta de los Panes sin levadura, cuando se acostumbraba sacrificar el cordero de la Pascua, los discípulos le preguntaron a Jesús:</para>
<para style="p">—¿Dónde quieres que vayamos a hacer los preparativos para que comas la Pascua?</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Él envió a dos de sus discípulos con este encargo:</para>
<para style="p">—Vayan a la ciudad y les saldrá al encuentro un hombre que lleva un cántaro de agua. Síganlo, <verse number="14" style="v"/>y allí donde entre díganle al dueño: “El Maestro pregunta: ¿Dónde está la sala en la que pueda comer la Pascua con mis discípulos?” <verse number="15" style="v"/>Él les mostrará en la planta alta una sala amplia, amueblada y arreglada. Preparen allí nuestra cena.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Los discípulos salieron, entraron en la ciudad y encontraron todo tal y como les había dicho Jesús. Así que prepararon la Pascua.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Al anochecer llegó Jesús con los doce. <verse number="18" style="v"/>Mientras estaban <char style="w">sentados</char> a la mesa comiendo, dijo:</para>
<para style="p">—Les aseguro que uno de ustedes, que está comiendo conmigo, me va a traicionar.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ellos se pusieron tristes, y uno tras otro empezaron a preguntarle:</para>
<para style="p">—¿Acaso seré yo?</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>—Es uno de los doce —contestó—, uno que moja el pan conmigo en el plato. <verse number="21" style="v"/>A la verdad, el Hijo del hombre se irá tal como está escrito de él, pero ¡ay de aquel que lo traiciona! Más le valdría a ese hombre no haber nacido.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mientras comían, Jesús tomó pan y lo bendijo. Luego lo partió y se lo dio a ellos, diciéndoles:</para>
<para style="p">—Tomen; esto es mi cuerpo.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Después tomó una copa, dio gracias y se la dio a ellos, y todos bebieron de ella.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>—Esto es mi sangre del pacto,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:24 </char><char style="fq" closed="false">del pacto</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">del nuevo pacto </char><char style="ft" closed="false">(véase <char style="xt">Lc 22:20</char>).</char></note> que es derramada por muchos —les dijo—. <verse number="25" style="v"/>Les aseguro que no volveré a beber del fruto de la vid hasta aquel día en que beba el vino nuevo en el reino de Dios.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Después de cantar los salmos, salieron al monte de los Olivos.</para>
<para style="s1">Jesús predice la negación de Pedro</para>
<para style="sr">14:27-31 – <char style="xt">Mt 26:31-35</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="27" style="v"/>—Todos ustedes me abandonarán —les dijo Jesús—, porque está escrito:</para>
<para style="q1">»“Heriré al pastor,</para>
<para style="q2">y se dispersarán las ovejas”.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:27 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Zac 13:7</char></char></note></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pero después de que yo resucite, iré delante de ustedes a Galilea.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>—Aunque todos te abandonen, yo no —declaró Pedro.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>—Te aseguro —le contestó Jesús— que hoy, esta misma noche, antes de que el gallo cante por segunda vez,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:30 </char><char style="ft" closed="false">Var. no incluye: </char><char style="fqa" closed="false">por segunda vez</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> me negarás tres veces.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>—Aunque tenga que morir contigo —insistió Pedro con vehemencia—, jamás te negaré.</para>
<para style="p">Y los demás dijeron lo mismo.</para>
<para style="s1">Getsemaní</para>
<para style="sr">14:32-42 – <char style="xt">Mt 26:36-46; Lc 22:40-46</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="32" style="v"/>Fueron a un lugar llamado Getsemaní, y Jesús les dijo a sus discípulos: «Siéntense aquí mientras yo oro». <verse number="33" style="v"/>Se llevó a Pedro, a <char style="w">Jacobo</char> y a Juan, y comenzó a sentir temor y tristeza. <verse number="34" style="v"/>«Es tal la angustia que me invade que me siento morir —les dijo—. Quédense aquí y vigilen».</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Yendo un poco más allá, se postró en tierra y empezó a orar que, de ser posible, no tuviera él que pasar por aquella hora. <verse number="36" style="v"/>Decía: «<char style="w"><char style="tl">Abba</char></char>, Padre, todo es posible para ti. No me hagas beber este trago amargo,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:36 </char><char style="fq" closed="false">No </char><char style="fqa" closed="false">… </char><char style="fq" closed="false">amargo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Quita de mí esta copa</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> pero no sea lo que yo quiero, sino lo que quieres tú».</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Luego volvió a sus discípulos y los encontró dormidos. «Simón —le dijo a Pedro—, ¿estás dormido? ¿No pudiste mantenerte despierto ni una hora? <verse number="38" style="v"/>Vigilen y oren para que no caigan en <char style="w">tentación</char>. El espíritu está dispuesto, pero el cuerpo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:38 </char><char style="fq" closed="false">el cuerpo</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">la <char style="w">carne</char></char><char style="ft" closed="false">.</char></note> es débil».</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Una vez más se retiró e hizo la misma oración. <verse number="40" style="v"/>Cuando volvió, los encontró dormidos otra vez, porque se les cerraban los ojos de sueño. No sabían qué decirle. <verse number="41" style="v"/>Al volver por tercera vez, les dijo: «¿Siguen durmiendo y descansando? ¡Se acabó! Ha llegado la hora. Miren, el Hijo del hombre va a ser entregado en manos de <char style="w">pecadores</char>. <verse number="42" style="v"/>¡Levántense! ¡Vámonos! ¡Ahí viene el que me traiciona!»</para>
<para style="s1">Arresto de Jesús</para>
<para style="sr">14:43-50 – <char style="xt">Mt 26:14-56; Lc 22:47-50; Jn 18:3-11</char></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>Todavía estaba hablando Jesús cuando de repente llegó Judas, uno de los doce. Lo acompañaba una turba armada con espadas y palos, enviada por los jefes de los sacerdotes, los <char style="w">maestros</char> de la ley y los <char style="w">ancianos</char>.</para>
<para style="p"><verse number="44" style="v"/>El traidor les había dado esta contraseña: «Al que yo le dé un beso, ese es; arréstenlo y llévenselo bien asegurado». <verse number="45" style="v"/>Tan pronto como llegó, Judas se acercó a Jesús.</para>
<para style="p">—¡Rabí! —le dijo, y lo besó.</para>
<para style="p"><verse number="46" style="v"/>Entonces los hombres prendieron a Jesús. <verse number="47" style="v"/>Pero uno de los que estaban ahí desenfundó la espada e hirió al siervo del sumo sacerdote, cortándole una oreja.</para>
<para style="p"><verse number="48" style="v"/>—¿Acaso soy un bandido<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:48 </char><char style="fq" closed="false">bandido</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">insurgente</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> —dijo Jesús—, para que vengan con espadas y palos a arrestarme? <verse number="49" style="v"/>Día tras día estaba con ustedes, enseñando en el <char style="w">templo</char>, y no me prendieron. Pero es preciso que se cumplan las Escrituras.</para>
<para style="p"><verse number="50" style="v"/>Entonces todos lo abandonaron y huyeron. <verse number="51" style="v"/>Cierto joven que se cubría con solo una sábana iba siguiendo a Jesús. Lo detuvieron, <verse number="52" style="v"/>pero él soltó la sábana y escapó desnudo.</para>
<para style="s1">Jesús ante el Consejo</para>
<para style="sr">14:53-65 – <char style="xt">Mt 26:57-68; Jn 18:12-13,19-24</char></para>
<para style="sr">14:61-63 – <char style="xt">Lc 22:67-71</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="53" style="v"/>Llevaron a Jesús ante el sumo sacerdote y se reunieron allí todos los jefes de los sacerdotes, los <char style="w">ancianos</char> y los <char style="w">maestros</char> de la ley. <verse number="54" style="v"/>Pedro lo siguió de lejos hasta dentro del patio del sumo sacerdote. Allí se sentó con los guardias, y se calentaba junto al fuego.</para>
<para style="p"><verse number="55" style="v"/>Los jefes de los sacerdotes y el <char style="w">Consejo</char> en pleno buscaban alguna prueba contra Jesús para poder condenarlo a muerte, pero no la encontraban. <verse number="56" style="v"/>Muchos testificaban falsamente contra él, pero sus declaraciones no coincidían. <verse number="57" style="v"/>Entonces unos decidieron dar este falso testimonio contra él:</para>
<para style="p"><verse number="58" style="v"/>—Nosotros le oímos decir: “Destruiré este <char style="w">templo</char> hecho por hombres y en tres días construiré otro, no hecho por hombres”.</para>
<para style="p"><verse number="59" style="v"/>Pero ni aun así concordaban sus declaraciones.</para>
<para style="p"><verse number="60" style="v"/>Poniéndose de pie en el medio, el sumo sacerdote interrogó a Jesús:</para>
<para style="p">—¿No tienes nada que contestar? ¿Qué significan estas denuncias en tu contra?</para>
<para style="p"><verse number="61" style="v"/>Pero Jesús se quedó callado y no contestó nada.</para>
<para style="p">—¿Eres el <char style="w">Cristo</char>, el Hijo del Bendito? —le preguntó de nuevo el sumo sacerdote.</para>
<para style="p"><verse number="62" style="v"/>—Sí, yo soy —dijo Jesús—. Y ustedes verán al Hijo del hombre sentado a la <char style="w">derecha</char> del Todopoderoso, y viniendo en las nubes del cielo.</para>
<para style="p"><verse number="63" style="v"/>—¿Para qué necesitamos más testigos? —dijo el sumo sacerdote, rasgándose las vestiduras—. <verse number="64" style="v"/>¡Ustedes han oído la <char style="w">blasfemia</char>! ¿Qué les parece?</para>
<para style="p">Todos ellos lo condenaron como digno de muerte. <verse number="65" style="v"/>Algunos comenzaron a escupirle; le vendaron los ojos y le daban puñetazos.</para>
<para style="p">—¡Profetiza! —le gritaban.</para>
<para style="p">Los guardias también le daban bofetadas.</para>
<para style="s1">Pedro niega a Jesús</para>
<para style="sr">14:66-72 – <char style="xt">Mt 26:69-75; Lc 22:56-62; Jn 18:16-18,25-27</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="66" style="v"/>Mientras Pedro estaba abajo en el patio, pasó una de las criadas del sumo sacerdote. <verse number="67" style="v"/>Cuando vio a Pedro calentándose, se fijó en él.</para>
<para style="p">—Tú también estabas con ese nazareno, con Jesús —le dijo ella.</para>
<para style="p"><verse number="68" style="v"/>Pero él lo negó:</para>
<para style="p">—No lo conozco. Ni siquiera sé de qué estás hablando.</para>
<para style="p">Y salió afuera, a la entrada.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:68 </char><char style="fq" closed="false">entrada</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">entrada; y cantó el gallo</char><char style="ft" closed="false">.</char></note></para>
<para style="p"><verse number="69" style="v"/>Cuando la criada lo vio allí, les dijo de nuevo a los presentes:</para>
<para style="p">—Este es uno de ellos.</para>
<para style="p"><verse number="70" style="v"/>Él lo volvió a negar.</para>
<para style="p">Poco después, los que estaban allí le dijeron a Pedro:</para>
<para style="p">—Seguro que tú eres uno de ellos, pues eres galileo.</para>
<para style="p"><verse number="71" style="v"/>Él comenzó a echarse maldiciones.</para>
<para style="p">—¡No conozco a ese hombre del que hablan! —les juró.</para>
<para style="p"><verse number="72" style="v"/>Al instante un gallo cantó por segunda vez.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:72 </char><char style="ft" closed="false">Var. no incluye: </char><char style="fqa" closed="false">por segunda vez</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> Pedro se acordó de lo que Jesús le había dicho: «Antes de que el gallo cante por segunda vez,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">14:72 </char><char style="ft" closed="false">Var. no incluye: </char><char style="fqa" closed="false">por segunda vez</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> me negarás tres veces». Y se echó a llorar.</para>
<chapter number="15" style="c"/>
<para style="s1">Jesús ante Pilato</para>
<para style="sr">15:2-15 – <char style="xt">Mt 27:11-26; Lc 23:2-3,18-25; Jn 18:29–19:16</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tan pronto como amaneció, los jefes de los sacerdotes, con los <char style="w">ancianos</char>, los <char style="w">maestros</char> de la ley y el <char style="w">Consejo</char> en pleno, llegaron a una decisión. Ataron a Jesús, se lo llevaron y se lo entregaron a Pilato.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>—¿Eres tú el rey de los judíos? —le preguntó Pilato.</para>
<para style="p">—Tú mismo lo dices —respondió.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Los jefes de los sacerdotes se pusieron a acusarlo de muchas cosas.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>—¿No vas a contestar? —le preguntó de nuevo Pilato—. Mira de cuántas cosas te están acusando.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pero Jesús ni aun con eso contestó nada, de modo que Pilato se quedó asombrado.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ahora bien, durante la fiesta él acostumbraba soltarles un preso, el que la gente pidiera. <verse number="7" style="v"/>Y resulta que un hombre llamado Barrabás estaba encarcelado con los rebeldes condenados por haber cometido homicidio en una insurrección. <verse number="8" style="v"/>Subió la multitud y le pidió a Pilato que le concediera lo que acostumbraba.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>—¿Quieren que les suelte al rey de los judíos? —replicó Pilato, <verse number="10" style="v"/>porque se daba cuenta de que los jefes de los sacerdotes habían entregado a Jesús por envidia.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pero los jefes de los sacerdotes incitaron a la multitud para que Pilato les soltara más bien a Barrabás.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>—¿Y qué voy a hacer con el que ustedes llaman el rey de los judíos? —les preguntó Pilato.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>—¡Crucifícalo! —gritaron.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>—¿Por qué? ¿Qué crimen ha cometido?</para>
<para style="p">Pero ellos gritaron aún más fuerte:</para>
<para style="p">—¡Crucifícalo!</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como quería satisfacer a la multitud, Pilato les soltó a Barrabás; a Jesús lo mandó azotar, y lo entregó para que lo crucificaran.</para>
<para style="s1">Los soldados se burlan de Jesús</para>
<para style="sr">15:16-20 – <char style="xt">Mt 27:27-31</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="16" style="v"/>Los soldados llevaron a Jesús al interior del palacio (es decir, al pretorio) y reunieron a toda la tropa. <verse number="17" style="v"/>Le pusieron un manto de color púrpura; luego trenzaron una corona de espinas, y se la colocaron.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>—¡Salve, rey de los judíos! —lo aclamaban.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lo golpeaban en la cabeza con una caña y le escupían. Doblando la rodilla, le rendían homenaje. <verse number="20" style="v"/>Después de burlarse de él, le quitaron el manto y le pusieron su propia ropa. Por fin, lo sacaron para crucificarlo.</para>
<para style="s1">La crucifixión</para>
<para style="sr">15:22-32 – <char style="xt">Mt 27:33-44; Lc 23:33-43; Jn 19:17-24</char></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>A uno que pasaba por allí de vuelta del campo, un tal Simón de Cirene, padre de Alejandro y de Rufo, lo obligaron a llevar la cruz. <verse number="22" style="v"/>Condujeron a Jesús al lugar llamado Gólgota (que significa: Lugar de la Calavera). <verse number="23" style="v"/>Le ofrecieron vino mezclado con mirra, pero no lo tomó. <verse number="24" style="v"/>Y lo crucificaron. Repartieron su ropa, echando suertes para ver qué le tocaría a cada uno.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eran las nueve de la mañana<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:25 </char><char style="fq" closed="false">Eran </char><char style="fqa" closed="false">… </char><char style="fq" closed="false">mañana</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Era la hora tercera</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> cuando lo crucificaron. <verse number="26" style="v"/>Un letrero tenía escrita la causa de su condena: «El Rey de los judíos». <verse number="27" style="v"/>Con él crucificaron a dos bandidos,<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:27 </char><char style="fq" closed="false">bandidos</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">insurgentes</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> uno a su derecha y otro a su izquierda.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:27 </char><char style="fq" closed="false">izquierda</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">izquierda. </char><char style="fv">28</char> <char style="fqa" closed="false">Así se cumplió la Escritura que dice: «Fue contado con los malhechores». </char><char style="ft" closed="false">(<char style="xt">Is 53:12</char>)</char></note> <verse number="29" style="v"/>Los que pasaban meneaban la cabeza y <char style="w">blasfemaban</char> contra él.</para>
<para style="p">—¡Eh! Tú que destruyes el <char style="w">templo</char> y en tres días lo reconstruyes —decían—, <verse number="30" style="v"/>¡baja de la cruz y sálvate a ti mismo!</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>De la misma manera se burlaban de él los jefes de los sacerdotes junto con los maestros de la ley.</para>
<para style="p">—Salvó a otros —decían—, ¡pero no puede salvarse a sí mismo! <verse number="32" style="v"/>Que baje ahora de la cruz ese <char style="w">Cristo</char>, el rey de Israel, para que veamos y creamos.</para>
<para style="p">También lo insultaban los que estaban crucificados con él.</para>
<para style="s1">Muerte de Jesús</para>
<para style="sr">15:33-41 – <char style="xt">Mt 27:45-56; Lc 23:44-49</char></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Desde el mediodía y hasta la media tarde quedó toda la tierra en oscuridad. <verse number="34" style="v"/>A las tres de la tarde<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:33-34 </char><char style="fq" closed="false">Desde </char><char style="fqa" closed="false">… </char><char style="fq" closed="false">tarde</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">Y llegando la hora sexta vino oscuridad sobre toda la tierra hasta la hora novena. </char><char style="fv">34</char> <char style="fqa" closed="false">Y en la hora novena.</char></note> Jesús gritó a voz en cuello:</para>
<para style="p">—<char style="tl">Eloi, Eloi, ¿lama sabactani</char>? (que significa: “Dios mío, Dios mío, ¿por qué me has desamparado?”).<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:34 </char><char style="ft" closed="false"><char style="xt">Sal 22:1</char></char></note></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Cuando lo oyeron, algunos de los que estaban cerca dijeron:</para>
<para style="p">—Escuchen, está llamando a Elías.</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Un hombre corrió, empapó una esponja en vinagre, la puso en una caña y se la ofreció a Jesús para que bebiera.</para>
<para style="p">—Déjenlo, a ver si viene Elías a bajarlo —dijo.</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Entonces Jesús, lanzando un fuerte grito, expiró.</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>La cortina del <char style="w">santuario</char> del templo se rasgó en dos, de arriba abajo. <verse number="39" style="v"/>Y el centurión, que estaba frente a Jesús, al oír el grito y<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:39 </char><char style="ft" closed="false">Var. no incluye: </char><char style="fqa" closed="false">oír el grito y</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> ver cómo murió, dijo:</para>
<para style="p">—¡Verdaderamente este hombre era el Hijo<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:39 </char><char style="fq" closed="false">era el Hijo</char><char style="ft" closed="false">. Alt. </char><char style="fqa" closed="false">era hijo</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> de Dios!</para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="40" style="v"/>Algunas mujeres miraban desde lejos. Entre ellas estaban María Magdalena, María la madre de <char style="w">Jacobo</char> el menor y de José, y Salomé. <verse number="41" style="v"/>Estas mujeres lo habían seguido y atendido cuando estaba en Galilea. Además había allí muchas otras que habían subido con él a Jerusalén.</para>
<para style="s1">Sepultura de Jesús</para>
<para style="sr">15:42-47 – <char style="xt">Mt 27:57-61; Lc 23:50-56; Jn 19:38-42</char></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>Era el día de preparación (es decir, la víspera del <char style="w">sábado</char>). Así que al atardecer, <verse number="43" style="v"/>José de Arimatea, miembro distinguido del <char style="w">Consejo</char>, y que también esperaba el reino de Dios, se atrevió a presentarse ante Pilato para pedirle el cuerpo de Jesús. <verse number="44" style="v"/>Pilato, sorprendido de que ya hubiera muerto, llamó al centurión y le preguntó si hacía mucho que<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">15:44 </char><char style="fq" closed="false">hacía mucho que</char><char style="ft" closed="false">. Var. </char><char style="fqa" closed="false">ya</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> había muerto. <verse number="45" style="v"/>Una vez informado por el centurión, le entregó el cuerpo a José. <verse number="46" style="v"/>Entonces José bajó el cuerpo, lo envolvió en una sábana que había comprado, y lo puso en un sepulcro cavado en la roca. Luego hizo rodar una piedra a la entrada del sepulcro. <verse number="47" style="v"/>María Magdalena y María la madre de José vieron dónde lo pusieron.</para>
<chapter number="16" style="c"/>
<para style="s1">La resurrección</para>
<para style="sr">16:1-8 – <char style="xt">Mt 28:1-8; Lc 24:1-10</char></para>
<para style="tbotb">veritical_padding_1 next_para_flush</para><para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cuando pasó el <char style="w">sábado</char>, María Magdalena, María la madre de <char style="w">Jacobo</char>, y Salomé compraron especias aromáticas para ir a ungir el cuerpo de Jesús. <verse number="2" style="v"/>Muy de mañana el primer día de la semana, apenas salido el sol, se dirigieron al sepulcro. <verse number="3" style="v"/>Iban diciéndose unas a otras: «¿Quién nos quitará la piedra de la entrada del sepulcro?» <verse number="4" style="v"/>Pues la piedra era muy grande.</para>
<para style="p">Pero al fijarse bien, se dieron cuenta de que estaba corrida. <verse number="5" style="v"/>Al entrar en el sepulcro vieron a un joven vestido con un manto blanco, sentado a la derecha, y se asustaron.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>—No se asusten —les dijo—. Ustedes buscan a Jesús el nazareno, el que fue crucificado. ¡Ha resucitado! No está aquí. Miren el lugar donde lo pusieron. <verse number="7" style="v"/>Pero vayan a decirles a los discípulos y a Pedro: “Él va delante de ustedes a Galilea. Allí lo verán, tal como les dijo”.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Temblorosas y desconcertadas, las mujeres salieron huyendo del sepulcro. No dijeron nada a nadie, porque tenían miedo.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:8 </char><char style="ft" closed="false">Los mss. más antiguos y otros testimonios de la antigüedad no incluyen <char style="xt">Mr 16:9-20</char>. En lugar de este pasaje, algunos mss. incluyen una conclusión más breve.</char></note></para>
<para style="s1">Apariciones y ascensión de Jesús</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cuando Jesús resucitó en la madrugada del primer día de la semana, se apareció primero a María Magdalena, de la que había expulsado siete demonios. <verse number="10" style="v"/>Ella fue y avisó a los que habían estado con él, que estaban lamentándose y llorando. <verse number="11" style="v"/>Pero ellos, al oír que Jesús estaba vivo y que ella lo había visto, no lo creyeron.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Después se apareció Jesús en otra forma a dos de ellos que iban de camino al campo. <verse number="13" style="v"/>Estos volvieron y avisaron a los demás, pero no les creyeron a ellos tampoco.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por último se apareció Jesús a los once mientras comían; los reprendió por su falta de fe y por su obstinación en no creerles a los que lo habían visto <char style="w">resucitado</char>.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Les dijo: «Vayan por todo el mundo y anuncien las buenas <char style="w">nuevas</char> a toda criatura.<note caller="+" style="f"><char style="fr" closed="false">16:15 </char><char style="fq" closed="false">criatura</char><char style="ft" closed="false">. Lit. </char><char style="fqa" closed="false">creación</char><char style="ft" closed="false">.</char></note> <verse number="16" style="v"/>El que crea y sea bautizado será salvo, pero el que no crea será condenado. <verse number="17" style="v"/>Estas señales acompañarán a los que crean: en mi nombre expulsarán demonios; hablarán en nuevas lenguas; <verse number="18" style="v"/>tomarán en sus manos serpientes; y cuando beban algo venenoso, no les hará daño alguno; pondrán las manos sobre los enfermos, y estos recobrarán la salud».</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Después de hablar con ellos, el Señor Jesús fue llevado al cielo y se sentó a la <char style="w">derecha</char> de Dios. <verse number="20" style="v"/>Los discípulos salieron y predicaron por todas partes, y el Señor los ayudaba en la obra y confirmaba su palabra con las señales que la acompañaban.</para>
<para style="erq"/>
<para style="imt1">Preguntas para reflexionar sobre Marcos</para>
<para style="ili1">1. ¿Cuáles son algunos de los temas relacionados con la justicia económica que surgen en el Evangelio de Marcos con respecto a la manera en que entendemos el dinero y la riqueza en la iglesia hoy?</para>
<para style="ili1">2. Marcos enfatiza las maneras en que Jesús desbarata los motivos «interiores»/«exteriores» y la forma en que el reino de Dios se abre para todos. ¿Cuáles formas de exclusión y discriminación podemos discernir en nuestra propia vida y en nuestras iglesias que deben ser repensadas y desafiadas por el retrato que se presenta de la justicia de Dios en este evangelio?</para>
<para style="ili1">3. ¿De qué manera nos da el Evangelio de Marcos una nueva percepción con respecto a los temas de violencia y maltrato y las formas en que se nos llama a enfrentar dicha injusticia con la justicia del reino de Dios?</para>
<para style="ili1">4. Es evidente que la «iglesia» del tiempo de Jesús no quiso escucharlo; de la misma manera en que típicamente había ignorado las voces proféticas a lo largo de la historia de Israel. ¿Cómo puede la iglesia hoy tener ojos para ver y oídos para oír los profetas de nuestro tiempo: los enviados por Dios que proclaman la justicia de Jesús en el mundo de hoy?</para>
<para style="imt1">Oración</para>
<para style="ip">Querido Dios, miro al mundo (¡y a mi propio corazón!) y me hace pensar que no hay esperanza, no hay ninguna posibilidad de nueva vida en la tierra. Luego recuerdo que este es el mismo punto donde comienza el evangelio. «En los desiertos del corazón/ que comience el fundamento de sanidad./ En la prisión de sus días/ enseña al hombre libre a alabar.»</para>
<para style="iex">—Praying with the Early Christians [Oración con los cristianos primitivos]</para>
<para style="erqe"/></usx>
