<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<body><meta/>
<intro><mt1>Tito</mt1>
</intro>
<text><book-title>| <book>TITO</book> |</book-title><p-chap-1><chap-kern>1</chap-kern><bcv>1:1</bcv><ver-hidden>1</ver-hidden>Pablo, <w>siervo</w> de Dios y apóstol de Jesucristo, llamado para que, mediante la fe, los elegidos de Dios lleguen a conocer la verdadera religión.<f-note f-id="1"><f-mark>a</f-mark></f-note> <bcv>1:2</bcv><ver>2</ver>Nuestra esperanza es la vida eterna, la cual Dios, que no miente, ya había prometido antes de la creación. <bcv>1:3</bcv><ver>3</ver>Ahora, a su debido tiempo, él ha cumplido esta promesa mediante la predicación que se me ha confiado por orden de Dios nuestro Salvador.</p-chap-1>
<b></b> 
<b-1></b-1>
<p-flush><bcv>1:4</bcv><ver>4</ver>A Tito, mi verdadero hijo en esta fe que compartimos:</p-flush>
<b></b> 
<b-1></b-1>
<p>Que Dios el Padre y Cristo Jesús nuestro Salvador te concedan gracia y paz.</p>
<s1>Tarea de Tito en Creta</s1>
<b-2></b-2>
<p-flush><bcv>1:5</bcv><ver>5</ver>Te dejé en Creta para que pusieras en orden lo que quedaba por hacer y en cada pueblo nombraras<f-note f-id="2"><f-mark>b</f-mark></f-note> <w>ancianos</w> de la iglesia, de acuerdo con las instrucciones que te di. <bcv>1:6</bcv><ver>6</ver>El anciano debe ser intachable, esposo de una sola mujer; sus hijos deben ser creyentes,<f-note f-id="3"><f-mark>c</f-mark></f-note> libres de sospecha de libertinaje o de desobediencia. <bcv>1:7</bcv><ver>7</ver>El <w>obispo</w> tiene a su cargo la obra de Dios, y por lo tanto debe ser intachable: no arrogante, ni iracundo, ni borracho, ni violento, ni codicioso de ganancias mal habidas. <bcv>1:8</bcv><ver>8</ver>Al contrario, debe ser hospitalario, amigo del bien, sensato, justo, santo y disciplinado. <bcv>1:9</bcv><ver>9</ver>Debe apegarse a la palabra fiel, según la enseñanza que recibió, de modo que también pueda exhortar a otros con la sana doctrina y refutar a los que se opongan.</p-flush>
<p><bcv>1:10</bcv><ver>10</ver>Y es que hay muchos rebeldes, charlatanes y engañadores, especialmente los partidarios de la <w>circuncisión</w>. <bcv>1:11</bcv><ver>11</ver>A esos hay que taparles la boca, ya que están arruinando familias enteras al enseñar lo que no se debe; y lo hacen para obtener ganancias mal habidas. <bcv>1:12</bcv><ver>12</ver>Fue precisamente uno de sus propios profetas el que dijo: «Los cretenses son siempre mentirosos, malas bestias, glotones perezosos». <bcv>1:13</bcv><ver>13</ver>¡Y es la verdad! Por eso, repréndelos con severidad a fin de que sean sanos en la fe <bcv>1:14</bcv><ver>14</ver>y no hagan caso de leyendas judías ni de lo que exigen esos que rechazan la verdad. <bcv>1:15</bcv><ver>15</ver>Para los puros todo es puro, pero para los corruptos e incrédulos no hay nada puro. Al contrario, tienen corrompidas la mente y la conciencia. <bcv>1:16</bcv><ver>16</ver>Profesan conocer a Dios, pero con sus acciones lo niegan; son abominables, desobedientes e incapaces de hacer nada bueno.</p>
<s1>Lo que se debe enseñar</s1>
<b-1></b-1>
<p-chap-1><chap-kern>2</chap-kern><bcv>2:1</bcv><ver-hidden>1</ver-hidden>Tú, en cambio, predica lo que está de acuerdo con la sana doctrina. <bcv>2:2</bcv><ver>2</ver>A los <w>ancianos</w>, enséñales que sean moderados, respetables, sensatos, e íntegros en la fe, en el amor y en la constancia.</p-chap-1>
<p><bcv>2:3</bcv><ver>3</ver>A las ancianas, enséñales que sean reverentes en su conducta, y no calumniadoras ni adictas al mucho vino. Deben enseñar lo bueno <bcv>2:4</bcv><ver>4</ver>y aconsejar a las jóvenes a amar a sus esposos y a sus hijos, <bcv>2:5</bcv><ver>5</ver>a ser sensatas y puras, cuidadosas del hogar, bondadosas y sumisas a sus esposos, para que no se hable mal de la palabra de Dios.</p>
<p><bcv>2:6</bcv><ver>6</ver>A los jóvenes, exhórtalos a ser sensatos. <bcv>2:7</bcv><ver>7</ver>Con tus buenas obras, dales tú mismo ejemplo en todo. Cuando enseñes, hazlo con integridad y seriedad, <bcv>2:8</bcv><ver>8</ver>y con un mensaje sano e intachable. Así se avergonzará cualquiera que se oponga, pues no podrá decir nada malo de nosotros.</p>
<p><bcv>2:9</bcv><ver>9</ver>Enseña a los <w>esclavos</w> a someterse en todo a sus amos, a procurar agradarles y a no ser respondones. <bcv>2:10</bcv><ver>10</ver>No deben robarles sino demostrar que son dignos de toda confianza, para que en todo hagan honor a la enseñanza de Dios nuestro Salvador.</p>
<p><bcv>2:11</bcv><ver>11</ver>En verdad, Dios ha manifestado a toda la <w>humanidad</w> su gracia, la cual trae salvación <bcv>2:12</bcv><ver>12</ver>y nos enseña a rechazar la impiedad y las pasiones mundanas. Así podremos vivir en este mundo con justicia, piedad y dominio propio, <bcv>2:13</bcv><ver>13</ver>mientras aguardamos la bendita esperanza, es decir, la gloriosa venida de nuestro gran Dios y Salvador Jesucristo. <bcv>2:14</bcv><ver>14</ver>Él se entregó por nosotros para rescatarnos de toda maldad y purificar para sí un pueblo elegido, dedicado a hacer el bien.</p>
<p><bcv>2:15</bcv><ver>15</ver>Esto es lo que debes enseñar. Exhorta y reprende con toda autoridad. Que nadie te menosprecie.</p>
<s1>La conducta del creyente</s1>
<b-1></b-1>
<p-chap-1><chap-kern>3</chap-kern><bcv>3:1</bcv><ver-hidden>1</ver-hidden>Recuérdales a todos que deben mostrarse obedientes y sumisos ante los gobernantes y las autoridades. Siempre deben estar dispuestos a hacer lo bueno: <bcv>3:2</bcv><ver>2</ver>a no hablar mal de nadie, sino a buscar la paz y ser respetuosos, demostrando plena humildad en su trato con todo el mundo.</p-chap-1>
<p><bcv>3:3</bcv><ver>3</ver>En otro tiempo también nosotros éramos necios y desobedientes. Estábamos descarriados y éramos esclavos de todo género de pasiones y placeres. Vivíamos en la malicia y en la envidia. Éramos detestables y nos odiábamos unos a otros. <bcv>3:4</bcv><ver>4</ver>Pero cuando se manifestaron la bondad y el amor de Dios nuestro Salvador, <bcv>3:5</bcv><ver>5</ver>él nos salvó, no por nuestras propias obras de justicia sino por su misericordia. Nos salvó mediante el lavamiento de la regeneración y de la renovación por el Espíritu Santo, <bcv>3:6</bcv><ver>6</ver>el cual fue derramado abundantemente sobre nosotros por medio de Jesucristo nuestro Salvador. <bcv>3:7</bcv><ver>7</ver>Así lo hizo para que, <w>justificados</w> por su gracia, llegáramos a ser herederos que abrigan la esperanza de recibir la vida eterna. <bcv>3:8</bcv><ver>8</ver>Este mensaje es digno de confianza, y quiero que lo recalques, para que los que han creído en Dios se empeñen en hacer buenas obras. Esto es excelente y provechoso para todos.</p>
<p><bcv>3:9</bcv><ver>9</ver>Evita las necias controversias y genealogías, las discusiones y peleas sobre la ley, porque carecen de provecho y de sentido. <bcv>3:10</bcv><ver>10</ver>Al que cause divisiones, amonéstalo dos veces, y después evítalo. <bcv>3:11</bcv><ver>11</ver>Puedes estar seguro de que tal individuo se condena a sí mismo por ser un perverso pecador.</p>
<s1>Instrucciones personales y saludos finales</s1>
<b-2></b-2>
<p-flush><bcv>3:12</bcv><ver>12</ver>Tan pronto como te haya enviado a Artemas o a Tíquico, haz todo lo posible por ir a Nicópolis a verme, pues he decidido pasar allí el invierno. <bcv>3:13</bcv><ver>13</ver>Ayuda en todo lo que puedas al abogado Zenas y a Apolos, de modo que no les falte nada para su viaje. <bcv>3:14</bcv><ver>14</ver>Que aprendan los nuestros a empeñarse en hacer buenas obras, a fin de que atiendan a lo que es realmente necesario y no lleven una vida inútil.</p-flush>
<p><bcv>3:15</bcv><ver>15</ver>Saludos de parte de todos los que me acompañan. Saludos a los que nos aman en la fe.</p>
<p>Que la gracia sea con todos ustedes.</p>
</text>
<footnotes><f-note f-id="1"><f-mark>a</f-mark> <f-ver>1 </f-ver><fq>la verdadera religión</fq><ft>. Lit. </ft><fqa>la verdad que es según la piedad</fqa><ft>.</ft></f-note>   <f-note f-id="2"><f-mark>b</f-mark> <f-ver>5 </f-ver><fq>nombraras</fq><ft>. Alt. </ft><fqa>ordenaras</fqa><ft>.</ft></f-note>   <f-note f-id="3"><f-mark>c</f-mark> <f-ver>6 </f-ver><fq>creyentes</fq><ft>. Alt. </ft><fqa>fieles</fqa><ft>.</ft></f-note>   </footnotes>
<study-notes/>
</body>
