<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<body><meta/>
<intro><mt1>Pedro</mt1>
</intro>
<text><book-title>| <book>2 PEDRO</book> |</book-title><p-chap-1><chap-kern>1</chap-kern><bcv>1:1</bcv><ver-hidden>1</ver-hidden>Simón Pedro, <w>siervo</w> y apóstol de <w>Jesucristo</w>,</p-chap-1>
<b></b> 
<b-1></b-1>
<p>a los que por la justicia de nuestro Dios y Salvador Jesucristo han recibido una fe tan preciosa como la nuestra.</p>
<b></b> 
<b-1></b-1>
<p-flush><bcv>1:2</bcv><ver>2</ver>Que abunden en ustedes la gracia y la paz por medio del conocimiento que tienen de Dios y de Jesús nuestro Señor.</p-flush>
<s1>Firmeza en el llamamiento y en la elección</s1>
<b-2></b-2>
<p-flush><bcv>1:3</bcv><ver>3</ver>Su divino poder, al darnos el conocimiento de aquel que nos llamó por su propia gloria y excelencia, nos ha concedido todas las cosas que necesitamos para vivir como Dios manda.<f-note f-id="1"><f-mark>a</f-mark></f-note> <bcv>1:4</bcv><ver>4</ver>Así Dios nos ha entregado sus preciosas y magníficas promesas para que ustedes, luego de escapar de la corrupción que hay en el mundo debido a los malos deseos, lleguen a tener parte en la naturaleza divina.<f-note f-id="2"><f-mark>b</f-mark></f-note></p-flush>
<p><bcv>1:5</bcv><ver>5</ver>Precisamente por eso, esfuércense por añadir a su fe, virtud; a su virtud, entendimiento; <bcv>1:6</bcv><ver>6</ver>al entendimiento, dominio propio; al dominio propio, constancia; a la constancia, devoción a Dios; <bcv>1:7</bcv><ver>7</ver>a la devoción a Dios, afecto fraternal; y al afecto fraternal, amor. <bcv>1:8</bcv><ver>8</ver>Porque estas cualidades, si abundan en ustedes, los harán crecer en el conocimiento de nuestro Señor Jesucristo, y evitarán que sean inútiles e improductivos. <bcv>1:9</bcv><ver>9</ver>En cambio, el que no las tiene es tan corto de vista que ya ni ve, y se olvida de que ha sido limpiado de sus antiguos pecados. <bcv>1:10</bcv><ver>10</ver>Por lo tanto, hermanos, esfuércense más todavía por asegurarse del llamado de Dios, que fue quien los eligió. Si hacen estas cosas, no caerán jamás, <bcv>1:11</bcv><ver>11</ver>y se les abrirán de par en par las puertas del reino eterno de nuestro Señor y Salvador Jesucristo.</p>
<s1>La veracidad de la Escritura</s1>
<b-1></b-1>
<p-flush><bcv>1:12</bcv><ver>12</ver>Por eso siempre les recordaré estas cosas, por más que las sepan y estén afianzados en la verdad que ahora tienen. <bcv>1:13</bcv><ver>13</ver>Además, considero que tengo la obligación de refrescarles la memoria mientras viva en esta habitación pasajera que es mi cuerpo; <bcv>1:14</bcv><ver>14</ver>porque sé que dentro de poco tendré que abandonarlo, según me lo ha manifestado nuestro Señor <w>Jesucristo</w>. <bcv>1:15</bcv><ver>15</ver>También me esforzaré con empeño para que aun después de mi partida<f-note f-id="3"><f-mark>c</f-mark></f-note> ustedes puedan recordar estas cosas en todo tiempo.</p-flush>
<p><bcv>1:16</bcv><ver>16</ver>Cuando les dimos a conocer la venida de nuestro Señor Jesucristo en todo su poder, no estábamos siguiendo sutiles cuentos supersticiosos sino dando testimonio de su grandeza, que vimos con nuestros propios ojos. <bcv>1:17</bcv><ver>17</ver>Él recibió honor y gloria de parte de Dios el Padre, cuando desde la majestuosa gloria se le dirigió aquella voz que dijo: «Este es mi Hijo amado; estoy muy complacido con él».<f-note f-id="4"><f-mark>d</f-mark></f-note> <bcv>1:18</bcv><ver>18</ver>Nosotros mismos oímos esa voz que vino del cielo cuando estábamos con él en el monte santo. <bcv>1:19</bcv><ver>19</ver>Esto ha venido a confirmarnos la palabra<f-note f-id="5"><f-mark>e</f-mark></f-note> de los profetas, a la cual ustedes hacen bien en prestar atención, como a una lámpara que brilla en un lugar oscuro, hasta que despunte el día y salga el lucero de la mañana en sus corazones. <bcv>1:20</bcv><ver>20</ver>Ante todo, tengan muy presente que ninguna profecía de la Escritura surge de la interpretación particular de nadie. <bcv>1:21</bcv><ver>21</ver>Porque la profecía no ha tenido su origen en la voluntad <w>humana</w>, sino que los profetas hablaron de parte de Dios, impulsados por el Espíritu Santo.</p>
<s1>Los falsos maestros y su destrucción</s1>
<b-1></b-1>
<p-chap-1><chap-kern>2</chap-kern><bcv>2:1</bcv><ver-hidden>1</ver-hidden>En el pueblo judío hubo falsos profetas, y también entre ustedes habrá falsos maestros que encubiertamente introducirán herejías destructivas, al extremo de negar al mismo Señor que los rescató. Esto les traerá una pronta destrucción. <bcv>2:2</bcv><ver>2</ver>Muchos los seguirán en sus prácticas vergonzosas, y por causa de ellos se difamará el camino de la verdad. <bcv>2:3</bcv><ver>3</ver>Llevados por la avaricia, estos maestros los explotarán a ustedes con palabras engañosas. Desde hace mucho tiempo su condenación está preparada y su destrucción los acecha.</p-chap-1>
<p><bcv>2:4</bcv><ver>4</ver>Dios no perdonó a los ángeles cuando pecaron, sino que los arrojó al <w>abismo</w>, metiéndolos en tenebrosas cavernas<f-note f-id="6"><f-mark>f</f-mark></f-note> y reservándolos para el juicio. <bcv>2:5</bcv><ver>5</ver>Tampoco perdonó al mundo antiguo cuando mandó un diluvio sobre los impíos, aunque protegió a ocho personas, incluyendo a Noé, predicador de la justicia. <bcv>2:6</bcv><ver>6</ver>Además, condenó a las ciudades de Sodoma y Gomorra, y las redujo a cenizas, poniéndolas como escarmiento para los impíos. <bcv>2:7</bcv><ver>7</ver>Por otra parte, libró al justo Lot, que se hallaba abrumado por la vida desenfrenada de esos perversos, <bcv>2:8</bcv><ver>8</ver>pues este justo, que convivía con ellos y amaba el bien, día tras día sentía que se le despedazaba el alma por las obras inicuas que veía y oía. <bcv>2:9</bcv><ver>9</ver>Todo esto demuestra que el Señor sabe librar de la <w>prueba</w> a los que viven como Dios quiere, y reservar a los impíos para castigarlos en el día del juicio. <bcv>2:10</bcv><ver>10</ver>Esto les espera sobre todo a los que siguen los corrompidos deseos de la <w>naturaleza</w> humana y desprecian la autoridad del Señor.</p>
<p>¡Atrevidos y arrogantes que son! No tienen reparo en insultar a los seres celestiales, <bcv>2:11</bcv><ver>11</ver>mientras que los ángeles, a pesar de superarlos en fuerza y en poder, no pronuncian contra tales seres ninguna acusación insultante en la presencia del Señor. <bcv>2:12</bcv><ver>12</ver>Pero aquellos <w>blasfeman</w> en asuntos que no entienden. Como animales irracionales, se guían únicamente por el instinto, pues nacieron para ser atrapados y degollados. Lo mismo que esos animales, perecerán también en su corrupción <bcv>2:13</bcv><ver>13</ver>y recibirán el justo pago por sus injusticias. Su concepto de placer es entregarse a las pasiones desenfrenadas en pleno día. Son manchas y suciedad, que gozan de sus placeres mientras los acompañan a ustedes en sus comidas. <bcv>2:14</bcv><ver>14</ver>Tienen los ojos llenos de adulterio y son insaciables en el pecar; seducen a las personas inconstantes; son expertos en la avaricia, ¡hijos de maldición! <bcv>2:15</bcv><ver>15</ver>Han abandonado el camino recto, y se han extraviado para seguir la senda de Balán, hijo de Bosor,<f-note f-id="7"><f-mark>g</f-mark></f-note> a quien le encantaba el salario de la injusticia. <bcv>2:16</bcv><ver>16</ver>Pero fue reprendido por su maldad: su burra —una muda bestia de carga— habló con voz humana y refrenó la locura del profeta.</p>
<p><bcv>2:17</bcv><ver>17</ver>Estos individuos son fuentes sin agua, niebla empujada por la tormenta, para quienes está reservada la más densa oscuridad. <bcv>2:18</bcv><ver>18</ver>Pronunciando discursos arrogantes y sin sentido, seducen con los instintos <w>naturales</w> desenfrenados a quienes apenas comienzan a apartarse de los que viven en el error. <bcv>2:19</bcv><ver>19</ver>Les prometen libertad, cuando ellos mismos son <w>esclavos</w> de la corrupción, ya que cada uno es esclavo de aquello que lo ha dominado. <bcv>2:20</bcv><ver>20</ver>Si habiendo escapado de la contaminación del mundo por haber conocido a nuestro Señor y Salvador <w>Jesucristo</w>, vuelven a enredarse en ella y son vencidos, terminan en peores condiciones que al principio. <bcv>2:21</bcv><ver>21</ver>Más les hubiera valido no conocer el camino de la justicia, que abandonarlo después de haber conocido el santo mandamiento que se les dio. <bcv>2:22</bcv><ver>22</ver>En su caso ha sucedido lo que acertadamente afirman estos proverbios: «El <w>perro</w> vuelve a su vómito»,<f-note f-id="8"><f-mark>h</f-mark></f-note> y «la puerca lavada, a revolcarse en el lodo».</p>
<s1>El día del Señor</s1>
<b-1></b-1>
<p-chap-1><chap-kern>3</chap-kern><bcv>3:1</bcv><ver-hidden>1</ver-hidden>Queridos hermanos, esta es ya la segunda carta que les escribo. En las dos he procurado refrescarles la memoria para que, con una mente íntegra, <bcv>3:2</bcv><ver>2</ver>recuerden las palabras que los <w>santos</w> profetas pronunciaron en el pasado, y el mandamiento que dio nuestro Señor y Salvador por medio de los apóstoles.</p-chap-1>
<p><bcv>3:3</bcv><ver>3</ver>Ante todo, deben saber que en los últimos días vendrá gente burlona que, siguiendo sus malos deseos, se mofará: <bcv>3:4</bcv><ver>4</ver>«¿Qué hubo de esa promesa de su venida? Nuestros padres murieron, y nada ha cambiado desde el principio de la creación». <bcv>3:5</bcv><ver>5</ver>Pero intencionalmente olvidan que desde tiempos antiguos, por la palabra de Dios, existía el cielo y también la tierra, que surgió del agua y mediante el agua. <bcv>3:6</bcv><ver>6</ver>Por la palabra y el agua, el mundo de aquel entonces pereció inundado. <bcv>3:7</bcv><ver>7</ver>Y ahora, por esa misma palabra, el cielo y la tierra están guardados para el fuego, reservados para el día del juicio y de la destrucción de los impíos.</p>
<p><bcv>3:8</bcv><ver>8</ver>Pero no olviden, queridos hermanos, que para el Señor un día es como mil años, y mil años como un día. <bcv>3:9</bcv><ver>9</ver>El Señor no tarda en cumplir su promesa, según entienden algunos la tardanza. Más bien, él tiene paciencia con ustedes, porque no quiere que nadie perezca sino que todos se <w>arrepientan</w>.</p>
<p><bcv>3:10</bcv><ver>10</ver>Pero el día del Señor vendrá como un ladrón. En aquel día los cielos desaparecerán con un estruendo espantoso, los elementos serán destruidos por el fuego, y la tierra, con todo lo que hay en ella, será quemada.<f-note f-id="9"><f-mark>i</f-mark></f-note></p>
<p><bcv>3:11</bcv><ver>11</ver>Ya que todo será destruido de esa manera, ¿no deberían vivir ustedes como Dios manda, siguiendo una conducta intachable <bcv>3:12</bcv><ver>12</ver>y esperando ansiosamente<f-note f-id="10"><f-mark>j</f-mark></f-note> la venida del día de Dios? Ese día los cielos serán destruidos por el fuego, y los elementos se derretirán con el calor de las llamas. <bcv>3:13</bcv><ver>13</ver>Pero, según su promesa, esperamos un cielo nuevo y una tierra nueva, en los que habite la justicia.</p>
<p><bcv>3:14</bcv><ver>14</ver>Por eso, queridos hermanos, mientras esperan estos acontecimientos, esfuércense para que Dios los halle sin mancha y sin defecto, y en paz con él. <bcv>3:15</bcv><ver>15</ver>Tengan presente que la paciencia de nuestro Señor significa salvación, tal como les escribió también nuestro querido hermano Pablo, con la sabiduría que Dios le dio. <bcv>3:16</bcv><ver>16</ver>En todas sus cartas se refiere a estos mismos temas. Hay en ellas algunos puntos difíciles de entender, que los ignorantes e inconstantes tergiversan, como lo hacen también con las demás Escrituras, para su propia perdición.</p>
<p><bcv>3:17</bcv><ver>17</ver>Así que ustedes, queridos hermanos, puesto que ya saben esto de antemano, manténganse alerta, no sea que, arrastrados por el error de esos libertinos, pierdan la estabilidad y caigan. <bcv>3:18</bcv><ver>18</ver>Más bien, crezcan en la gracia y en el conocimiento de nuestro Señor y Salvador <w>Jesucristo</w>. ¡A él sea la gloria ahora y para siempre! Amén.<f-note f-id="11"><f-mark>k</f-mark></f-note></p>
</text>
<footnotes><f-note f-id="1"><f-mark>a</f-mark> <f-ver>3 </f-ver><fq>para vivir como Dios manda</fq><ft>. Lit. </ft><fqa>para la vida y la piedad</fqa><ft>.</ft></f-note>   <f-note f-id="2"><f-mark>b</f-mark> <f-ver>4 </f-ver><fq>lleguen </fq><fqa>… </fqa><fq>divina</fq><ft>. Alt. </ft><fqa>lleguen a ser colaboradores con Dios</fqa><ft>.</ft></f-note>   <f-note f-id="3"><f-mark>c</f-mark> <f-ver>15 </f-ver><fq>partida</fq><ft>. Lit. </ft><fqa>éxodo</fqa><ft>.</ft></f-note>   <f-note f-id="4"><f-mark>d</f-mark> <f-ver>17 </f-ver><ft><xt>Mt 17:5</xt>; <xt>Mr 9:7</xt>; <xt>Lc 9:35</xt></ft></f-note>   <f-note f-id="5"><f-mark>e</f-mark> <f-ver>19 </f-ver><fq>Esto </fq><fqa>… </fqa><fq>palabra</fq><ft>. Lit. </ft><fqa>También tenemos la muy segura palabra</fqa><ft>.</ft></f-note>   <f-note f-id="6"><f-mark>f</f-mark> <f-ver>4 </f-ver><fq>cavernas</fq><ft>. Var. </ft><fqa>cadenas</fqa><ft>.</ft></f-note>   <f-note f-id="7"><f-mark>g</f-mark> <f-ver>15 </f-ver><fq>Bosor</fq><ft>. Var. </ft><fqa>Beor</fqa><ft>.</ft></f-note>   <f-note f-id="8"><f-mark>h</f-mark> <f-ver>22 </f-ver><ft><xt>Pr 26:11</xt></ft></f-note>   <f-note f-id="9"><f-mark>i</f-mark> <f-ver>10 </f-ver><fq>será quemada</fq><ft>. Var. </ft><fqa>quedará al descubierto</fqa><ft>.</ft></f-note>   <f-note f-id="10"><f-mark>j</f-mark> <f-ver>12 </f-ver><fq>esperando ansiosamente</fq><ft>. Alt. </ft><fqa>esperando y apresurando</fqa><ft>.</ft></f-note>   <f-note f-id="11"><f-mark>k</f-mark> <f-ver>18 </f-ver><ft>Var. no incluye: </ft><fqa>Amén</fqa><ft>.</ft></f-note>   </footnotes>
<study-notes/>
</body>
